{"Felix Nylund oli Suomen Kuvanveist\u00e4j\u00e4in liiton perustajia 1910 ja sen pitk\u00e4aikainen puheenjohtaja .": [["Felix", "B-PER"], ["Nylund", "E-PER"], ["oli", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Kuvanveist\u00e4j\u00e4in", "I-ORG"], ["liiton", "E-ORG"], ["perustajia", "O"], ["1910", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["sen", "O"], ["pitk\u00e4aikainen", "O"], ["puheenjohtaja", "O"], [".", "O"]], "Vanni ty\u00f6skenteli intensiivisesti aina 1990-luvun alkuun asti .": [["Vanni", "S-PER"], ["ty\u00f6skenteli", "O"], ["intensiivisesti", "O"], ["aina", "O"], ["1990-luvun", "O"], ["alkuun", "O"], ["asti", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4m\u00e4 oli ansioitunut , arvostettu ja Pariisin salongeissa palkittu taiteilija , jonka maine tunnettiin my\u00f6s Suomessa .": [["T\u00e4m\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["ansioitunut", "O"], [",", "O"], ["arvostettu", "O"], ["ja", "O"], ["Pariisin", "S-LOC"], ["salongeissa", "O"], ["palkittu", "O"], ["taiteilija", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["maine", "O"], ["tunnettiin", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], [".", "O"]], "Geetet olivat sotilassukua , ja perheen pojista tuli yht\u00e4 lukuun ottamatta upseereita , nelj\u00e4st\u00e4 my\u00f6s piirt\u00e4ji\u00e4 ja taiteilijoita .": [["Geetet", "S-PER"], ["olivat", "O"], ["sotilassukua", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["perheen", "O"], ["pojista", "O"], ["tuli", "O"], ["yht\u00e4", "O"], ["lukuun", "O"], ["ottamatta", "O"], ["upseereita", "O"], [",", "O"], ["nelj\u00e4st\u00e4", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["piirt\u00e4ji\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["taiteilijoita", "O"], [".", "O"]], "Vaikka teosta voidaan pit\u00e4\u00e4 rajapyykkin\u00e4 niin Vannin uralla kuin abstraktin ja konkreettisen taiteen historiassa Suomessa , siin\u00e4 on sis\u00e4ll\u00e4 viel\u00e4 esitt\u00e4vi\u00e4 elementtej\u00e4 .": [["Vaikka", "O"], ["teosta", "O"], ["voidaan", "O"], ["pit\u00e4\u00e4", "O"], ["rajapyykkin\u00e4", "O"], ["niin", "O"], ["Vannin", "S-PER"], ["uralla", "O"], ["kuin", "O"], ["abstraktin", "O"], ["ja", "O"], ["konkreettisen", "O"], ["taiteen", "O"], ["historiassa", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], [",", "O"], ["siin\u00e4", "O"], ["on", "O"], ["sis\u00e4ll\u00e4", "O"], ["viel\u00e4", "O"], ["esitt\u00e4vi\u00e4", "O"], ["elementtej\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Martta Wendelinin maailman kannalta aatteiltaan ja toiminnaltaan mielenkiintoisin j\u00e4rjest\u00f6 on Marttaliitto , johon h\u00e4nen kuvastonsa sanoma helposti vertautuu .": [["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["maailman", "O"], ["kannalta", "O"], ["aatteiltaan", "O"], ["ja", "O"], ["toiminnaltaan", "O"], ["mielenkiintoisin", "O"], ["j\u00e4rjest\u00f6", "O"], ["on", "O"], ["Marttaliitto", "S-ORG"], [",", "O"], ["johon", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["kuvastonsa", "O"], ["sanoma", "O"], ["helposti", "O"], ["vertautuu", "O"], [".", "O"]], "Max Salmi haki aineistoa my\u00f6s antiikin myyteist\u00e4 , joista esimerkkin\u00e4 mainittakoon Pieni kyklooppi ( 1971 ) sek\u00e4 Troijan puuhevonen ( 1967 ) , jossa on Salmelle ominaista pintak\u00e4sittely\u00e4 repaleisine pilvimuodostelmineen .": [["Max", "B-PER"], ["Salmi", "E-PER"], ["haki", "O"], ["aineistoa", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["antiikin", "B-PRO"], ["myyteist\u00e4", "E-PRO"], [",", "O"], ["joista", "O"], ["esimerkkin\u00e4", "O"], ["mainittakoon", "O"], ["Pieni", "B-PRO"], ["kyklooppi", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1971", "S-DATE"], [")", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["Troijan", "B-PRO"], ["puuhevonen", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1967", "S-DATE"], [")", "O"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["on", "O"], ["Salmelle", "S-PRO"], ["ominaista", "O"], ["pintak\u00e4sittely\u00e4", "O"], ["repaleisine", "O"], ["pilvimuodostelmineen", "O"], [".", "O"]], "Akvarellit lienev\u00e4t syntyneet Ehrensv\u00e4rdin ollessa Pommerin sodassa 1757- 1762 .": [["Akvarellit", "O"], ["lienev\u00e4t", "O"], ["syntyneet", "O"], ["Ehrensv\u00e4rdin", "S-LOC"], ["ollessa", "O"], ["Pommerin", "B-EVENT"], ["sodassa", "E-EVENT"], ["1757-", "B-DATE"], ["1762", "E-DATE"], [".", "O"]], "Waltarista tuli sittemmin Saarisen uskollinen ymm\u00e4rt\u00e4j\u00e4 ja tukija .": [["Waltarista", "S-PER"], ["tuli", "O"], ["sittemmin", "O"], ["Saarisen", "S-PER"], ["uskollinen", "O"], ["ymm\u00e4rt\u00e4j\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["tukija", "O"], [".", "O"]], "Sallinen maalasi l\u00e4pi el\u00e4m\u00e4ns\u00e4 my\u00f6s omiakuviaan , joiden kautta voidaan seurata niin taiteilijan ulkoista kuin taiteellistakin muuttumista .": [["Sallinen", "S-PER"], ["maalasi", "O"], ["l\u00e4pi", "O"], ["el\u00e4m\u00e4ns\u00e4", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["omiakuviaan", "O"], [",", "O"], ["joiden", "O"], ["kautta", "O"], ["voidaan", "O"], ["seurata", "O"], ["niin", "O"], ["taiteilijan", "O"], ["ulkoista", "O"], ["kuin", "O"], ["taiteellistakin", "O"], ["muuttumista", "O"], [".", "O"]], "Viel\u00e4 ik\u00e4ihmisen\u00e4 , 70- ja 80-vuotiaana , h\u00e4n matkusti ymp\u00e4ri Suomea maalaamassa tilattuja muotokuvia erityisesti lapsista sek\u00e4 pit\u00e4jien merkkihenkil\u00f6ist\u00e4 .": [["Viel\u00e4", "O"], ["ik\u00e4ihmisen\u00e4", "O"], [",", "O"], ["70-", "O"], ["ja", "O"], ["80-vuotiaana", "O"], [",", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["matkusti", "O"], ["ymp\u00e4ri", "O"], ["Suomea", "S-LOC"], ["maalaamassa", "O"], ["tilattuja", "O"], ["muotokuvia", "O"], ["erityisesti", "O"], ["lapsista", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["pit\u00e4jien", "O"], ["merkkihenkil\u00f6ist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Vanni aloitti taideopintonsa Suomen Taideyhdistyksen piirustuskoulussa 1927- 1928 ja jatkoi niit\u00e4 Italiassa , minne h\u00e4n joutui matkustamaan sairautensa vuoksi .": [["Vanni", "S-PER"], ["aloitti", "O"], ["taideopintonsa", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Taideyhdistyksen", "E-ORG"], ["piirustuskoulussa", "O"], ["1927-", "B-DATE"], ["1928", "E-DATE"], ["ja", "O"], ["jatkoi", "O"], ["niit\u00e4", "O"], ["Italiassa", "S-LOC"], [",", "O"], ["minne", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["joutui", "O"], ["matkustamaan", "O"], ["sairautensa", "O"], ["vuoksi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n oli my\u00f6s Suomen Heraldisen Seuran perustajaj\u00e4sen ja sen ensimm\u00e4inen puheenjohtaja 1957- 1964 .": [["H\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Heraldisen", "I-ORG"], ["Seuran", "E-ORG"], ["perustajaj\u00e4sen", "O"], ["ja", "O"], ["sen", "O"], ["ensimm\u00e4inen", "O"], ["puheenjohtaja", "O"], ["1957-", "B-DATE"], ["1964", "E-DATE"], [".", "O"]], "Sen painosm\u00e4\u00e4r\u00e4 oli v\u00e4h\u00e4inen verrattuna Kotilieteen ja Oma Koti -lehteen .": [["Sen", "O"], ["painosm\u00e4\u00e4r\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["v\u00e4h\u00e4inen", "O"], ["verrattuna", "O"], ["Kotilieteen", "S-ORG"], ["ja", "O"], ["Oma", "B-PRO"], ["Koti", "I-PRO"], ["-lehteen", "E-PRO"], [".", "O"]], "Edla Janssonin alkuopintojen aikana 1840-luvun alkupuolella Suomessa ei viel\u00e4 ollut taidekouluja , ja varmistuttuaan halustaan tulla taiteilijaksi h\u00e4n ymm\u00e4rsi , ett\u00e4 h\u00e4nen oli l\u00e4hdett\u00e4v\u00e4 maailmalle hakemaan lis\u00e4oppia .": [["Edla", "B-PER"], ["Janssonin", "E-PER"], ["alkuopintojen", "O"], ["aikana", "O"], ["1840-luvun", "O"], ["alkupuolella", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["ei", "O"], ["viel\u00e4", "O"], ["ollut", "O"], ["taidekouluja", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["varmistuttuaan", "O"], ["halustaan", "O"], ["tulla", "O"], ["taiteilijaksi", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["ymm\u00e4rsi", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["oli", "O"], ["l\u00e4hdett\u00e4v\u00e4", "O"], ["maailmalle", "O"], ["hakemaan", "O"], ["lis\u00e4oppia", "O"], [".", "O"]], "Maija Isola kuoli 2001 .": [["Maija", "B-PER"], ["Isola", "E-PER"], ["kuoli", "O"], ["2001", "S-DATE"], [".", "O"]], "Mether-Borgstr\u00f6m oli n\u00e4ille arvoille rakentuneen Dimensio-ryhm\u00e4n j\u00e4sen sen perustamisesta 1972 l\u00e4htien .": [["Mether-Borgstr\u00f6m", "S-PER"], ["oli", "O"], ["n\u00e4ille", "O"], ["arvoille", "O"], ["rakentuneen", "O"], ["Dimensio-ryhm\u00e4n", "S-ORG"], ["j\u00e4sen", "O"], ["sen", "O"], ["perustamisesta", "O"], ["1972", "S-DATE"], ["l\u00e4htien", "O"], [".", "O"]], "Saanion opiskeluaikana Brummer oli koulun taiteellinen johtaja , jonka kanssa Saanio my\u00f6hemmin yst\u00e4vystyi .": [["Saanion", "S-PER"], ["opiskeluaikana", "O"], ["Brummer", "S-PER"], ["oli", "O"], ["koulun", "O"], ["taiteellinen", "O"], ["johtaja", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["kanssa", "O"], ["Saanio", "S-PER"], ["my\u00f6hemmin", "O"], ["yst\u00e4vystyi", "O"], [".", "O"]], "Viimeinen , 16 painos kirjasta otettiin 1950 .": [["Viimeinen", "O"], [",", "O"], ["16", "O"], ["painos", "O"], ["kirjasta", "O"], ["otettiin", "O"], ["1950", "S-DATE"], [".", "O"]], "Vannin is\u00e4ll\u00e4 oli Viipurissa hattu- ja turkisliike , jonka jatkajaa pojasta toivottiin .": [["Vannin", "S-PER"], ["is\u00e4ll\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["Viipurissa", "S-LOC"], ["hattu-", "O"], ["ja", "O"], ["turkisliike", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["jatkajaa", "O"], ["pojasta", "O"], ["toivottiin", "O"], [".", "O"]], "Maija Isola teki 1949- 1987 yhteens\u00e4 miltei 500 kangasmallia .": [["Maija", "B-PER"], ["Isola", "E-PER"], ["teki", "O"], ["1949-", "B-DATE"], ["1987", "E-DATE"], ["yhteens\u00e4", "O"], ["miltei", "O"], ["500", "O"], ["kangasmallia", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n v\u00e4ltti kuitenkin kuvaamasta julkista el\u00e4m\u00e4\u00e4 eik\u00e4 kommentoinut suoraan valtiollisia tai poliittisia tapahtumia .": [["H\u00e4n", "O"], ["v\u00e4ltti", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["kuvaamasta", "O"], ["julkista", "O"], ["el\u00e4m\u00e4\u00e4", "O"], ["eik\u00e4", "O"], ["kommentoinut", "O"], ["suoraan", "O"], ["valtiollisia", "O"], ["tai", "O"], ["poliittisia", "O"], ["tapahtumia", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4ll\u00e4 vuosikymmenell\u00e4 h\u00e4n teki suuria sein\u00e4maalauksia : 1965 Postis\u00e4\u00e4st\u00f6pankin Helsingin Fredrikinkadun konttoriin valmistui teos Ty\u00f6 ja perhe ja 1966 Rovaniemelle Lapin keskusammattioppilaitokseen sein\u00e4maalaus Revontulten v\u00e4lkkeess\u00e4 .": [["T\u00e4ll\u00e4", "O"], ["vuosikymmenell\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["teki", "O"], ["suuria", "O"], ["sein\u00e4maalauksia", "O"], [":", "O"], ["1965", "S-DATE"], ["Postis\u00e4\u00e4st\u00f6pankin", "S-LOC"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["Fredrikinkadun", "I-ORG"], ["konttoriin", "E-ORG"], ["valmistui", "O"], ["teos", "O"], ["Ty\u00f6", "B-PRO"], ["ja", "I-PRO"], ["perhe", "E-PRO"], ["ja", "O"], ["1966", "S-DATE"], ["Rovaniemelle", "S-LOC"], ["Lapin", "S-LOC"], ["keskusammattioppilaitokseen", "O"], ["sein\u00e4maalaus", "O"], ["Revontulten", "B-PRO"], ["v\u00e4lkkeess\u00e4", "E-PRO"], [".", "O"]], "N\u00e4yttely sai suopeat arvostelut suurimmissa lehdiss\u00e4 .": [["N\u00e4yttely", "O"], ["sai", "O"], ["suopeat", "O"], ["arvostelut", "O"], ["suurimmissa", "O"], ["lehdiss\u00e4", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n loi visuaaliset hahmot lukuisille suomenkielisten kirjojen sankareille seikkailukirjoista rakkauslukemistoihin , viihteest\u00e4 klassikoihin .": [["H\u00e4n", "O"], ["loi", "O"], ["visuaaliset", "O"], ["hahmot", "O"], ["lukuisille", "O"], ["suomenkielisten", "O"], ["kirjojen", "O"], ["sankareille", "O"], ["seikkailukirjoista", "O"], ["rakkauslukemistoihin", "O"], [",", "O"], ["viihteest\u00e4", "O"], ["klassikoihin", "O"], [".", "O"]], "Novelleissa ja romaaneissa toistuvat Taikatalvessa korostuneet henkil\u00f6iden androgyynisyys ja ulkopuolisuus .": [["Novelleissa", "O"], ["ja", "O"], ["romaaneissa", "O"], ["toistuvat", "O"], ["Taikatalvessa", "S-PRO"], ["korostuneet", "O"], ["henkil\u00f6iden", "O"], ["androgyynisyys", "O"], ["ja", "O"], ["ulkopuolisuus", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nen usein valtavankokoisia historiallisia ja symbolistisia taulujaan pilkattiin avoimesti , samoin niihin liittyvi\u00e4 esitteit\u00e4 , joihin Wettenhovi-Aspa oli ker\u00e4nnyt itse\u00e4\u00e4n kiitt\u00e4vi\u00e4 lausuntoja ulkomaisista n\u00e4yttelyist\u00e4 sek\u00e4 taidetta koskevia ajatuksiaan .": [["H\u00e4nen", "O"], ["usein", "O"], ["valtavankokoisia", "O"], ["historiallisia", "O"], ["ja", "O"], ["symbolistisia", "O"], ["taulujaan", "O"], ["pilkattiin", "O"], ["avoimesti", "O"], [",", "O"], ["samoin", "O"], ["niihin", "O"], ["liittyvi\u00e4", "O"], ["esitteit\u00e4", "O"], [",", "O"], ["joihin", "O"], ["Wettenhovi-Aspa", "S-PER"], ["oli", "O"], ["ker\u00e4nnyt", "O"], ["itse\u00e4\u00e4n", "O"], ["kiitt\u00e4vi\u00e4", "O"], ["lausuntoja", "O"], ["ulkomaisista", "O"], ["n\u00e4yttelyist\u00e4", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["taidetta", "O"], ["koskevia", "O"], ["ajatuksiaan", "O"], [".", "O"]], "Kuvien henkil\u00f6t on puettu sen ajan pukuihin , ja heill\u00e4 on k\u00e4siss\u00e4\u00e4n ajanmukaiset ty\u00f6kalut .": [["Kuvien", "O"], ["henkil\u00f6t", "O"], ["on", "O"], ["puettu", "O"], ["sen", "O"], ["ajan", "O"], ["pukuihin", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["heill\u00e4", "O"], ["on", "O"], ["k\u00e4siss\u00e4\u00e4n", "O"], ["ajanmukaiset", "O"], ["ty\u00f6kalut", "O"], [".", "O"]], "Enckellin taiteilijatovereista Pariisissa oleskeli samoihin aikoihin ainakin Yngve B\u00e4ck ( 1904- 1990 ) ja Hjalmar Hagelstam ( 1899 1941 ) .": [["Enckellin", "S-PER"], ["taiteilijatovereista", "O"], ["Pariisissa", "S-LOC"], ["oleskeli", "O"], ["samoihin", "O"], ["aikoihin", "O"], ["ainakin", "O"], ["Yngve", "B-PER"], ["B\u00e4ck", "E-PER"], ["(", "O"], ["1904-", "B-DATE"], ["1990", "E-DATE"], [")", "O"], ["ja", "O"], ["Hjalmar", "B-PER"], ["Hagelstam", "E-PER"], ["(", "O"], ["1899", "B-DATE"], ["1941", "E-DATE"], [")", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4h\u00e4n tematiikkaan kuuluivat muun muassa sarkastinen Pienten suojelija ( 1940 , puuta ) ja symbolinen Lohik\u00e4\u00e4rmeen tappaja ( 1940 , pronssia ) .": [["T\u00e4h\u00e4n", "O"], ["tematiikkaan", "O"], ["kuuluivat", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["sarkastinen", "O"], ["Pienten", "B-PRO"], ["suojelija", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1940", "S-DATE"], [",", "O"], ["puuta", "O"], [")", "O"], ["ja", "O"], ["symbolinen", "O"], ["Lohik\u00e4\u00e4rmeen", "B-PRO"], ["tappaja", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1940", "S-DATE"], [",", "O"], ["pronssia", "O"], [")", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n k\u00e4vi my\u00f6s pari kertaa Euroopan katolisen romaniheimon jokakev\u00e4isell\u00e4 pyhiinvaellusmatkalla Etel\u00e4-Ranskan Camarguen alueella sijaitsevassa Saintes Maries de la Merin kaupungissa , jossa 24.5. juhlitaan romanien suojeluspyhimyst\u00e4 Mustaa Saaraa .": [["H\u00e4n", "O"], ["k\u00e4vi", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["pari", "O"], ["kertaa", "O"], ["Euroopan", "S-LOC"], ["katolisen", "O"], ["romaniheimon", "O"], ["jokakev\u00e4isell\u00e4", "O"], ["pyhiinvaellusmatkalla", "O"], ["Etel\u00e4-Ranskan", "S-LOC"], ["Camarguen", "S-LOC"], ["alueella", "O"], ["sijaitsevassa", "O"], ["Saintes", "B-LOC"], ["Maries", "I-LOC"], ["de", "I-LOC"], ["la", "I-LOC"], ["Merin", "E-LOC"], ["kaupungissa", "O"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["24.5.", "S-DATE"], ["juhlitaan", "O"], ["romanien", "O"], ["suojeluspyhimyst\u00e4", "O"], ["Mustaa", "B-LOC"], ["Saaraa", "E-LOC"], [".", "O"]], "Rodinin esikuvien mukaan tehdyt muotokuvat vuosisadan alussa enteiliv\u00e4t jo uusia saavutuksia muotokuvaveistosten parissa .": [["Rodinin", "S-PER"], ["esikuvien", "O"], ["mukaan", "O"], ["tehdyt", "O"], ["muotokuvat", "O"], ["vuosisadan", "O"], ["alussa", "O"], ["enteiliv\u00e4t", "O"], ["jo", "O"], ["uusia", "O"], ["saavutuksia", "O"], ["muotokuvaveistosten", "O"], ["parissa", "O"], [".", "O"]], "Taju Sallisesta tuli kirjailija , joka Irja Salla -nimisen\u00e4 kirjoitti paljon vanhemmistaan , kuten kirjassa Is\u00e4 ja min\u00e4 : muistelmia Tyko Sallisesta ( 1957 ) .": [["Taju", "B-PER"], ["Sallisesta", "E-PER"], ["tuli", "O"], ["kirjailija", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["Irja", "B-PER"], ["Salla", "E-PER"], ["-nimisen\u00e4", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["paljon", "O"], ["vanhemmistaan", "O"], [",", "O"], ["kuten", "O"], ["kirjassa", "O"], ["Is\u00e4", "B-PRO"], ["ja", "I-PRO"], ["min\u00e4", "E-PRO"], [":", "O"], ["muistelmia", "O"], ["Tyko", "B-PER"], ["Sallisesta", "E-PER"], ["(", "O"], ["1957", "S-DATE"], [")", "O"], [".", "O"]], "Henkil\u00f6kuvissaan Elin Danielson alkoi yh\u00e4 selvemmin keskitty\u00e4 naisten el\u00e4m\u00e4\u00e4n , ja 1880-luvun j\u00e4lkipuolella syntyiv\u00e4t h\u00e4nen ajan oloihin n\u00e4hden rohkeat naiskuvansa .": [["Henkil\u00f6kuvissaan", "O"], ["Elin", "B-PER"], ["Danielson", "E-PER"], ["alkoi", "O"], ["yh\u00e4", "O"], ["selvemmin", "O"], ["keskitty\u00e4", "O"], ["naisten", "O"], ["el\u00e4m\u00e4\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["1880-luvun", "O"], ["j\u00e4lkipuolella", "O"], ["syntyiv\u00e4t", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["ajan", "O"], ["oloihin", "O"], ["n\u00e4hden", "O"], ["rohkeat", "O"], ["naiskuvansa", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4net valittiin 1974 vuoden taiteilijaksi , ja 2004 h\u00e4nelle my\u00f6nnettiin professorin arvonimi .": [["H\u00e4net", "O"], ["valittiin", "O"], ["1974", "S-DATE"], ["vuoden", "O"], ["taiteilijaksi", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["2004", "S-DATE"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["my\u00f6nnettiin", "O"], ["professorin", "O"], ["arvonimi", "O"], [".", "O"]], "Sigurd Wettenhovi-Aspan erikoislaatuinen ateljee Karjalohjan Vilniemess\u00e4 siirtyi testamentilla Suomen Kuvataidej\u00e4rjest\u00f6jen liitolle , mutta kirjavien vaiheiden j\u00e4lkeen talo purettiin 1981": [["Sigurd", "B-PER"], ["Wettenhovi-Aspan", "E-PER"], ["erikoislaatuinen", "O"], ["ateljee", "O"], ["Karjalohjan", "B-ORG"], ["Vilniemess\u00e4", "E-ORG"], ["siirtyi", "O"], ["testamentilla", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Kuvataidej\u00e4rjest\u00f6jen", "I-ORG"], ["liitolle", "E-ORG"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["kirjavien", "O"], ["vaiheiden", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], ["talo", "O"], ["purettiin", "O"], ["1981", "S-DATE"]], "T\u00e4st\u00e4 huolimatta Martta Wendelin piti seuraavan yksityisn\u00e4yttelyns\u00e4 Helsingiss\u00e4 vasta yhdentoista vuoden kuluttua , eik\u00e4 se en\u00e4\u00e4 vakuuttanut arvostelijoita , vaan teosten takana n\u00e4htiin kuvittaja .": [["T\u00e4st\u00e4", "O"], ["huolimatta", "O"], ["Martta", "B-PER"], ["Wendelin", "E-PER"], ["piti", "O"], ["seuraavan", "O"], ["yksityisn\u00e4yttelyns\u00e4", "O"], ["Helsingiss\u00e4", "S-LOC"], ["vasta", "O"], ["yhdentoista", "O"], ["vuoden", "O"], ["kuluttua", "O"], [",", "O"], ["eik\u00e4", "O"], ["se", "O"], ["en\u00e4\u00e4", "O"], ["vakuuttanut", "O"], ["arvostelijoita", "O"], [",", "O"], ["vaan", "O"], ["teosten", "O"], ["takana", "O"], ["n\u00e4htiin", "O"], ["kuvittaja", "O"], [".", "O"]], "Kososelle tehtiin onnistunut syd\u00e4mensiirto Helsingin yliopistollisessa keskussairaalassa 1996 .": [["Kososelle", "S-PER"], ["tehtiin", "O"], ["onnistunut", "O"], ["syd\u00e4mensiirto", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["yliopistollisessa", "I-ORG"], ["keskussairaalassa", "E-ORG"], ["1996", "S-DATE"], [".", "O"]], "Essi Renvall on kertonut 1971 ilmestyneiss\u00e4 muistelmissaan Nyrkit savessa v\u00e4rikk\u00e4\u00e4sti lapsuudestaan 1910-luvun Oulussa sek\u00e4 perheest\u00e4\u00e4n , \u00e4idist\u00e4\u00e4n Fanny Mariasta , is\u00e4st\u00e4\u00e4n Aksel L\u00e4hteest\u00e4 ja nuoremmasta veljest\u00e4\u00e4n Pentist\u00e4 .": [["Essi", "B-PER"], ["Renvall", "E-PER"], ["on", "O"], ["kertonut", "O"], ["1971", "S-DATE"], ["ilmestyneiss\u00e4", "O"], ["muistelmissaan", "O"], ["Nyrkit", "B-PRO"], ["savessa", "E-PRO"], ["v\u00e4rikk\u00e4\u00e4sti", "O"], ["lapsuudestaan", "O"], ["1910-luvun", "O"], ["Oulussa", "S-LOC"], ["sek\u00e4", "O"], ["perheest\u00e4\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["\u00e4idist\u00e4\u00e4n", "O"], ["Fanny", "B-PER"], ["Mariasta", "E-PER"], [",", "O"], ["is\u00e4st\u00e4\u00e4n", "O"], ["Aksel", "B-PER"], ["L\u00e4hteest\u00e4", "E-PER"], ["ja", "O"], ["nuoremmasta", "O"], ["veljest\u00e4\u00e4n", "O"], ["Pentist\u00e4", "S-PER"], [".", "O"]], "Mether-Borgstr\u00f6min 1950-luvun abstraktien maalausten pohjana on herkk\u00e4 viivan ja v\u00e4rien k\u00e4ytt\u00f6 .": [["Mether-Borgstr\u00f6min", "S-PER"], ["1950-luvun", "O"], ["abstraktien", "O"], ["maalausten", "O"], ["pohjana", "O"], ["on", "O"], ["herkk\u00e4", "O"], ["viivan", "O"], ["ja", "O"], ["v\u00e4rien", "O"], ["k\u00e4ytt\u00f6", "O"], [".", "O"]], "Vaikka Martta Wendelinist\u00e4 ei tullut virallisten taidepiirien korkealle arvostamaa taiteilijaa , h\u00e4n teki kuitenkin koko el\u00e4m\u00e4ns\u00e4 ajan & quot vapaata & quot taidetta .": [["Vaikka", "O"], ["Martta", "B-PER"], ["Wendelinist\u00e4", "E-PER"], ["ei", "O"], ["tullut", "O"], ["virallisten", "O"], ["taidepiirien", "O"], ["korkealle", "O"], ["arvostamaa", "O"], ["taiteilijaa", "O"], [",", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["teki", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["koko", "O"], ["el\u00e4m\u00e4ns\u00e4", "O"], ["ajan", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["vapaata", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["taidetta", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n sai 1938 valtion taidepalkinnon ja l\u00e4hti saamillaan palkintorahoilla opiskelemaan Englantiin , Ranskaan ja Italiaan .": [["H\u00e4n", "O"], ["sai", "O"], ["1938", "S-DATE"], ["valtion", "O"], ["taidepalkinnon", "O"], ["ja", "O"], ["l\u00e4hti", "O"], ["saamillaan", "O"], ["palkintorahoilla", "O"], ["opiskelemaan", "O"], ["Englantiin", "S-LOC"], [",", "O"], ["Ranskaan", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["Italiaan", "S-LOC"], [".", "O"]], "Taiteilija toteutti my\u00f6s Bauhaus-ideologian mukaisia monumentaalisia teoksia .": [["Taiteilija", "O"], ["toteutti", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Bauhaus-ideologian", "O"], ["mukaisia", "O"], ["monumentaalisia", "O"], ["teoksia", "O"], [".", "O"]], "Kuvaston maailmasta on suljettu pois kaupungistuva ja teollistuva Suomi ja uudenaikainen el\u00e4m\u00e4ntyyli .": [["Kuvaston", "O"], ["maailmasta", "O"], ["on", "O"], ["suljettu", "O"], ["pois", "O"], ["kaupungistuva", "O"], ["ja", "O"], ["teollistuva", "O"], ["Suomi", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["uudenaikainen", "O"], ["el\u00e4m\u00e4ntyyli", "O"], [".", "O"]], "Martta Wendelinin tuotannonjako vapaaseen taiteeseen ja k\u00e4ytt\u00f6taiteeseen on kuitenkin ongelmallista , ja voidaan kysy\u00e4 , oliko h\u00e4nen & quot vapaa & quot taiteensa vapaampaa kuin h\u00e4nen kuvituksensa .": [["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["tuotannonjako", "O"], ["vapaaseen", "O"], ["taiteeseen", "O"], ["ja", "O"], ["k\u00e4ytt\u00f6taiteeseen", "O"], ["on", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["ongelmallista", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["voidaan", "O"], ["kysy\u00e4", "O"], [",", "O"], ["oliko", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["vapaa", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["taiteensa", "O"], ["vapaampaa", "O"], ["kuin", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["kuvituksensa", "O"], [".", "O"]], "Martta Wendelin lahjoitti suuren kokoelman kuvitusoriginaalejaan Tuusulan kunnalle .": [["Martta", "B-PER"], ["Wendelin", "E-PER"], ["lahjoitti", "O"], ["suuren", "O"], ["kokoelman", "O"], ["kuvitusoriginaalejaan", "O"], ["Tuusulan", "B-ORG"], ["kunnalle", "E-ORG"], [".", "O"]], "Martta Wendelinin el\u00e4m\u00e4nty\u00f6 oli osa 1900-luvulla syntynytt\u00e4 graafisen teollisuuden kehityst\u00e4 ja aikakauslehtien ekspansiota .": [["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["el\u00e4m\u00e4nty\u00f6", "O"], ["oli", "O"], ["osa", "O"], ["1900-luvulla", "O"], ["syntynytt\u00e4", "O"], ["graafisen", "O"], ["teollisuuden", "O"], ["kehityst\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["aikakauslehtien", "O"], ["ekspansiota", "O"], [".", "O"]], "Etualalle s\u00e4\u00e4nn\u00f6nmukaisesti sijoitetut kivet ja kalliot eiv\u00e4t merkitse varsinaisesti maan karuuden kokemista ne liittyv\u00e4t omaksuttuun kuvaustapaan ja esiintyv\u00e4t my\u00f6s von K\u00fcgelgenin etel\u00e4isemmiss\u00e4 ihannemaisemissa .": [["Etualalle", "O"], ["s\u00e4\u00e4nn\u00f6nmukaisesti", "O"], ["sijoitetut", "O"], ["kivet", "O"], ["ja", "O"], ["kalliot", "O"], ["eiv\u00e4t", "O"], ["merkitse", "O"], ["varsinaisesti", "O"], ["maan", "O"], ["karuuden", "O"], ["kokemista", "O"], ["ne", "O"], ["liittyv\u00e4t", "O"], ["omaksuttuun", "O"], ["kuvaustapaan", "O"], ["ja", "O"], ["esiintyv\u00e4t", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["von", "B-PER"], ["K\u00fcgelgenin", "E-PER"], ["etel\u00e4isemmiss\u00e4", "O"], ["ihannemaisemissa", "O"], [".", "O"]], "Valtiop\u00e4ivien asettama valiokunta , jonka sihteerin\u00e4 toimi Z. Topelius , k\u00e4\u00e4ntyi 1878 Walter Runebergin puoleen .": [["Valtiop\u00e4ivien", "O"], ["asettama", "O"], ["valiokunta", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["sihteerin\u00e4", "O"], ["toimi", "O"], ["Z.", "S-PER"], ["Topelius", "S-PER"], [",", "O"], ["k\u00e4\u00e4ntyi", "O"], ["1878", "S-DATE"], ["Walter", "B-PER"], ["Runebergin", "E-PER"], ["puoleen", "O"], [".", "O"]], "Ehk\u00e4 tunnetuin ja puhuttelevin on h\u00e4nen kuvituksensa Viktor Rydbergin Tonttu-runoon , joka julkaistiin 1945 lastenkirjana .": [["Ehk\u00e4", "O"], ["tunnetuin", "O"], ["ja", "O"], ["puhuttelevin", "O"], ["on", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["kuvituksensa", "O"], ["Viktor", "B-PER"], ["Rydbergin", "E-PER"], ["Tonttu-runoon", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["julkaistiin", "O"], ["1945", "S-DATE"], ["lastenkirjana", "O"], [".", "O"]], "Eniten mainetta Kein\u00e4nen sai 1880 maalatusta teoksestaan K\u00e4r\u00e4j\u00e4tuvan eteisess\u00e4 , jossa on vankasti ja kaunistelematta kuvattu erilaisia kansantyyppej\u00e4 .": [["Eniten", "O"], ["mainetta", "O"], ["Kein\u00e4nen", "S-PER"], ["sai", "O"], ["1880", "S-DATE"], ["maalatusta", "O"], ["teoksestaan", "O"], ["K\u00e4r\u00e4j\u00e4tuvan", "B-PRO"], ["eteisess\u00e4", "E-PRO"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["on", "O"], ["vankasti", "O"], ["ja", "O"], ["kaunistelematta", "O"], ["kuvattu", "O"], ["erilaisia", "O"], ["kansantyyppej\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Mether-Borgstr\u00f6mille konkretismi merkitsi taideteoksen oman maailman korostumista .": [["Mether-Borgstr\u00f6mille", "S-PER"], ["konkretismi", "O"], ["merkitsi", "O"], ["taideteoksen", "O"], ["oman", "O"], ["maailman", "O"], ["korostumista", "O"], [".", "O"]], "Ty\u00f6skentely ihailemansa keskiaikaisen veistotaiteen parissa vaikutti Kaasisen omaan tuotantoon : Someron kirkkoon taiteilija veisti 1959 goottilaistyylisen arkkienkeli Mikaelia esitt\u00e4v\u00e4n veistoksen .": [["Ty\u00f6skentely", "O"], ["ihailemansa", "O"], ["keskiaikaisen", "O"], ["veistotaiteen", "O"], ["parissa", "O"], ["vaikutti", "O"], ["Kaasisen", "S-PER"], ["omaan", "O"], ["tuotantoon", "O"], [":", "O"], ["Someron", "B-ORG"], ["kirkkoon", "E-ORG"], ["taiteilija", "O"], ["veisti", "O"], ["1959", "S-DATE"], ["goottilaistyylisen", "O"], ["arkkienkeli", "O"], ["Mikaelia", "S-PER"], ["esitt\u00e4v\u00e4n", "O"], ["veistoksen", "O"], [".", "O"]], "Vannin teoksia leimaa 1960-luvulla lis\u00e4\u00e4ntynyt kiinnostus v\u00e4rien ja muotojen vuorovaikutuksella synnytetty\u00e4 kinetiikkaa kohtaan .": [["Vannin", "S-PER"], ["teoksia", "O"], ["leimaa", "O"], ["1960-luvulla", "O"], ["lis\u00e4\u00e4ntynyt", "O"], ["kiinnostus", "O"], ["v\u00e4rien", "O"], ["ja", "O"], ["muotojen", "O"], ["vuorovaikutuksella", "O"], ["synnytetty\u00e4", "O"], ["kinetiikkaa", "O"], ["kohtaan", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4net kutsuttiin 1949 Acad\u00e9mie Internationale d ' H\u00e9raldiquen j\u00e4seneksi .": [["H\u00e4net", "O"], ["kutsuttiin", "O"], ["1949", "S-DATE"], ["Acad\u00e9mie", "B-ORG"], ["Internationale", "I-ORG"], ["d", "I-ORG"], ["'", "I-ORG"], ["H\u00e9raldiquen", "E-ORG"], ["j\u00e4seneksi", "O"], [".", "O"]], "Ernst Mether-Borgstr\u00f6m on tunnustanut velkansa esikuvilleen ja usein omistanut teoksensa Kandinskylle , Grisille tai Kasimir Malevitshille .": [["Ernst", "B-PER"], ["Mether-Borgstr\u00f6m", "E-PER"], ["on", "O"], ["tunnustanut", "O"], ["velkansa", "O"], ["esikuvilleen", "O"], ["ja", "O"], ["usein", "O"], ["omistanut", "O"], ["teoksensa", "O"], ["Kandinskylle", "S-PER"], [",", "O"], ["Grisille", "S-PER"], ["tai", "O"], ["Kasimir", "B-PER"], ["Malevitshille", "E-PER"], [".", "O"]], "Is\u00e4 avioitui muutaman vuoden kuluttua uudelleen , ja t\u00e4st\u00e4 avioliitosta Julialla oli kaksi velipuolta .": [["Is\u00e4", "O"], ["avioitui", "O"], ["muutaman", "O"], ["vuoden", "O"], ["kuluttua", "O"], ["uudelleen", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["t\u00e4st\u00e4", "O"], ["avioliitosta", "O"], ["Julialla", "S-PER"], ["oli", "O"], ["kaksi", "O"], ["velipuolta", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nen uransa huippu oli 1930-luvulla , jolloin graafinen teollisuus laajentui voimakkaasti .": [["H\u00e4nen", "O"], ["uransa", "O"], ["huippu", "O"], ["oli", "O"], ["1930-luvulla", "O"], [",", "O"], ["jolloin", "O"], ["graafinen", "O"], ["teollisuus", "O"], ["laajentui", "O"], ["voimakkaasti", "O"], [".", "O"]], "Konkretismin Mether-Borgstr\u00f6m omaksui Victor Vasarelyn , Alberto Magnellin , Pillet'n ja Auguste Herbinin vaikutuksesta .": [["Konkretismin", "O"], ["Mether-Borgstr\u00f6m", "S-PER"], ["omaksui", "O"], ["Victor", "B-PER"], ["Vasarelyn", "E-PER"], [",", "O"], ["Alberto", "B-PER"], ["Magnellin", "E-PER"], [",", "O"], ["Pillet'n", "S-PER"], ["ja", "O"], ["Auguste", "B-PER"], ["Herbinin", "E-PER"], ["vaikutuksesta", "O"], [".", "O"]], "Kaikkien muumikirjojen milj\u00f6\u00f6n\u00e4 on laakso , jonka keskell\u00e4 asuu omalaatuinen muumiperhe sinisess\u00e4 kaakeliuunia muistuttavassa talossa .": [["Kaikkien", "O"], ["muumikirjojen", "O"], ["milj\u00f6\u00f6n\u00e4", "O"], ["on", "O"], ["laakso", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["keskell\u00e4", "O"], ["asuu", "O"], ["omalaatuinen", "O"], ["muumiperhe", "O"], ["sinisess\u00e4", "O"], ["kaakeliuunia", "O"], ["muistuttavassa", "O"], ["talossa", "O"], [".", "O"]], "My\u00f6s suomalaiset esikuvat olivat h\u00e4nelle t\u00e4rkeit\u00e4 : mystisyyteen ja surrealismiin kytkeytyvien Ole Kandelinin ja Otto M\u00e4kil\u00e4n nonfigurativismi vaikutti h\u00e4nen tuotantoonsa .": [["My\u00f6s", "O"], ["suomalaiset", "O"], ["esikuvat", "O"], ["olivat", "O"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["t\u00e4rkeit\u00e4", "O"], [":", "O"], ["mystisyyteen", "O"], ["ja", "O"], ["surrealismiin", "O"], ["kytkeytyvien", "O"], ["Ole", "B-PER"], ["Kandelinin", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Otto", "B-PER"], ["M\u00e4kil\u00e4n", "E-PER"], ["nonfigurativismi", "O"], ["vaikutti", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["tuotantoonsa", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n kuului is\u00e4ns\u00e4 puolelta R\u00e4is\u00e4l\u00e4ss\u00e4 vaikuttaneeseen vanhaan talonpoikaissukuun , jossa esiintyi kuvataiteellista ja kirjallista lahjakkuutta .": [["H\u00e4n", "O"], ["kuului", "O"], ["is\u00e4ns\u00e4", "O"], ["puolelta", "O"], ["R\u00e4is\u00e4l\u00e4ss\u00e4", "S-LOC"], ["vaikuttaneeseen", "O"], ["vanhaan", "O"], ["talonpoikaissukuun", "O"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["esiintyi", "O"], ["kuvataiteellista", "O"], ["ja", "O"], ["kirjallista", "O"], ["lahjakkuutta", "O"], [".", "O"]], "Toisaalta my\u00f6s Martta Wendelinin n\u00f6yr\u00e4n vaatimaton maailma saattoi n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 aikansa el\u00e4neelt\u00e4 ja v\u00e4hemm\u00e4n myyv\u00e4lt\u00e4 .": [["Toisaalta", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["n\u00f6yr\u00e4n", "O"], ["vaatimaton", "O"], ["maailma", "O"], ["saattoi", "O"], ["n\u00e4ytt\u00e4\u00e4", "O"], ["aikansa", "O"], ["el\u00e4neelt\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["v\u00e4hemm\u00e4n", "O"], ["myyv\u00e4lt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "N\u00e4yttelyiden saamien arvostelujen kaari oli selke\u00e4 .": [["N\u00e4yttelyiden", "O"], ["saamien", "O"], ["arvostelujen", "O"], ["kaari", "O"], ["oli", "O"], ["selke\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Ei ole tiedossa , miss\u00e4 Lovisa Charlotta Reuterholm oli oppinut maalaamaan .": [["Ei", "O"], ["ole", "O"], ["tiedossa", "O"], [",", "O"], ["miss\u00e4", "O"], ["Lovisa", "B-PER"], ["Charlotta", "I-PER"], ["Reuterholm", "E-PER"], ["oli", "O"], ["oppinut", "O"], ["maalaamaan", "O"], [".", "O"]], "Siell\u00e4 h\u00e4n tutustui Betty Edbergiin , jonka varakas kauppias Lorentz Henrik Tesche puolisoineen oli ottanut kasvatikseen .": [["Siell\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["tutustui", "O"], ["Betty", "B-PER"], ["Edbergiin", "E-PER"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["varakas", "O"], ["kauppias", "O"], ["Lorentz", "B-PER"], ["Henrik", "I-PER"], ["Tesche", "E-PER"], ["puolisoineen", "O"], ["oli", "O"], ["ottanut", "O"], ["kasvatikseen", "O"], [".", "O"]], "Porvoossa paljastettiin 30.5.1885 pronssiin valettu alkuper\u00e4inen , luonnollista kokoa oleva versio ilman Suomi-hahmoa .": [["Porvoossa", "S-LOC"], ["paljastettiin", "O"], ["30.5.1885", "S-DATE"], ["pronssiin", "O"], ["valettu", "O"], ["alkuper\u00e4inen", "O"], [",", "O"], ["luonnollista", "O"], ["kokoa", "O"], ["oleva", "O"], ["versio", "O"], ["ilman", "O"], ["Suomi-hahmoa", "S-PRO"], [".", "O"]], "Opiskeltuaan alkuun Teknillisen korkeakoulun arkkitehtiosastolla Saxelin siirtyi 1908 Taideyhdistyksen piirustuskouluun kuvanveist\u00e4j\u00e4 Viktor Malmbergin oppilaaksi .": [["Opiskeltuaan", "O"], ["alkuun", "O"], ["Teknillisen", "B-ORG"], ["korkeakoulun", "E-ORG"], ["arkkitehtiosastolla", "O"], ["Saxelin", "S-PER"], ["siirtyi", "O"], ["1908", "S-DATE"], ["Taideyhdistyksen", "S-ORG"], ["piirustuskouluun", "O"], ["kuvanveist\u00e4j\u00e4", "O"], ["Viktor", "B-PER"], ["Malmbergin", "E-PER"], ["oppilaaksi", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4m\u00e4n sein\u00e4maalauksen toteutuminen merkitsi Suomessa abstraktin taiteen virallista hyv\u00e4ksymist\u00e4 ensimm\u00e4ist\u00e4 kertaa abstrakti taideteos oli valittu kilpailun voittajaksi ja se toteutettiin julkisen instituutin rahoittamana .": [["T\u00e4m\u00e4n", "O"], ["sein\u00e4maalauksen", "O"], ["toteutuminen", "O"], ["merkitsi", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["abstraktin", "O"], ["taiteen", "O"], ["virallista", "O"], ["hyv\u00e4ksymist\u00e4", "O"], ["ensimm\u00e4ist\u00e4", "O"], ["kertaa", "O"], ["abstrakti", "O"], ["taideteos", "O"], ["oli", "O"], ["valittu", "O"], ["kilpailun", "O"], ["voittajaksi", "O"], ["ja", "O"], ["se", "O"], ["toteutettiin", "O"], ["julkisen", "O"], ["instituutin", "O"], ["rahoittamana", "O"], [".", "O"]], "Sadunomaista kirjankuvitusta edustavat my\u00f6s Martta Wendelinin aapiskuvitukset .": [["Sadunomaista", "O"], ["kirjankuvitusta", "O"], ["edustavat", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["aapiskuvitukset", "O"], [".", "O"]], "Kysyttyj\u00e4 olivat my\u00f6s h\u00e4nen kukkataulunsa ja maisemakuvansa .": [["Kysyttyj\u00e4", "O"], ["olivat", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["kukkataulunsa", "O"], ["ja", "O"], ["maisemakuvansa", "O"], [".", "O"]], "Viipurilaisen kauppaneuvos Juho Lallukan uuden liikerakennuksen koristeiksi Halonen veisti sittemmin tuhoutuneet , ajanmukaisesti egyptil\u00e4isvaikutteiset figuurit .": [["Viipurilaisen", "O"], ["kauppaneuvos", "O"], ["Juho", "B-PER"], ["Lallukan", "E-PER"], ["uuden", "O"], ["liikerakennuksen", "O"], ["koristeiksi", "O"], ["Halonen", "S-PER"], ["veisti", "O"], ["sittemmin", "O"], ["tuhoutuneet", "O"], [",", "O"], ["ajanmukaisesti", "O"], ["egyptil\u00e4isvaikutteiset", "O"], ["figuurit", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n maalasi my\u00f6s alttaritaulut Kauniaisten ( 1917 ) ja S\u00e4yn\u00e4tsalon ( 1927 ) kirkkoihin .": [["H\u00e4n", "O"], ["maalasi", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["alttaritaulut", "O"], ["Kauniaisten", "S-LOC"], ["(", "O"], ["1917", "S-DATE"], [")", "O"], ["ja", "O"], ["S\u00e4yn\u00e4tsalon", "S-LOC"], ["(", "O"], ["1927", "S-DATE"], [")", "O"], ["kirkkoihin", "O"], [".", "O"]], "Uransa aikana Kultala ehti kuvata suomalaisen el\u00e4m\u00e4nmuodon Armi Kuuselasta Gustaf Mannerheimiin .": [["Uransa", "O"], ["aikana", "O"], ["Kultala", "S-PER"], ["ehti", "O"], ["kuvata", "O"], ["suomalaisen", "O"], ["el\u00e4m\u00e4nmuodon", "O"], ["Armi", "B-PER"], ["Kuuselasta", "E-PER"], ["Gustaf", "B-PER"], ["Mannerheimiin", "E-PER"], [".", "O"]], "Taiteilija ehti kuitenkin n\u00e4hd\u00e4 kuvitust\u00f6ittens\u00e4 renessanssin 1980-luvulla , kun h\u00e4nen satukuvituksiaan oli esill\u00e4 n\u00e4yttelyss\u00e4 Tampereella , miss\u00e4 ne saivat paljon kiitt\u00e4v\u00e4\u00e4 huomiota osakseen .": [["Taiteilija", "O"], ["ehti", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["n\u00e4hd\u00e4", "O"], ["kuvitust\u00f6ittens\u00e4", "O"], ["renessanssin", "O"], ["1980-luvulla", "O"], [",", "O"], ["kun", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["satukuvituksiaan", "O"], ["oli", "O"], ["esill\u00e4", "O"], ["n\u00e4yttelyss\u00e4", "O"], ["Tampereella", "S-LOC"], [",", "O"], ["miss\u00e4", "O"], ["ne", "O"], ["saivat", "O"], ["paljon", "O"], ["kiitt\u00e4v\u00e4\u00e4", "O"], ["huomiota", "O"], ["osakseen", "O"], [".", "O"]], "N\u00e4ist\u00e4 merkitt\u00e4vimp\u00e4n\u00e4 voidaan pit\u00e4\u00e4 Linda Pylkk\u00e4sen aapista Kodin ja koulun ensimm\u00e4inen kirja ( 1931 ) .": [["N\u00e4ist\u00e4", "O"], ["merkitt\u00e4vimp\u00e4n\u00e4", "O"], ["voidaan", "O"], ["pit\u00e4\u00e4", "O"], ["Linda", "B-PER"], ["Pylkk\u00e4sen", "E-PER"], ["aapista", "O"], ["Kodin", "B-PRO"], ["ja", "I-PRO"], ["koulun", "I-PRO"], ["ensimm\u00e4inen", "I-PRO"], ["kirja", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1931", "S-DATE"], [")", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n sai 1897 hopeamitalin teoksistaan Brysselin Exposition Internationalessa .": [["H\u00e4n", "O"], ["sai", "O"], ["1897", "S-DATE"], ["hopeamitalin", "O"], ["teoksistaan", "O"], ["Brysselin", "B-ORG"], ["Exposition", "I-ORG"], ["Internationalessa", "E-ORG"], [".", "O"]], "N\u00e4m\u00e4 muodostivat er\u00e4\u00e4nlaisen ydinryhm\u00e4n , joka julkaisi 1928- 1929 Quosego-lehte\u00e4 .": [["N\u00e4m\u00e4", "O"], ["muodostivat", "O"], ["er\u00e4\u00e4nlaisen", "O"], ["ydinryhm\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["julkaisi", "O"], ["1928-", "B-DATE"], ["1929", "E-DATE"], ["Quosego-lehte\u00e4", "S-PRO"], [".", "O"]], "Kansakunta- ja heimok\u00e4sitysten luominen ja niiden vahvistaminen olivat Suomessa 1900-luvun suuria yhdist\u00e4vi\u00e4 teemoja .": [["Kansakunta-", "O"], ["ja", "O"], ["heimok\u00e4sitysten", "O"], ["luominen", "O"], ["ja", "O"], ["niiden", "O"], ["vahvistaminen", "O"], ["olivat", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["1900-luvun", "O"], ["suuria", "O"], ["yhdist\u00e4vi\u00e4", "O"], ["teemoja", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n teki monia valtakunnallisesti merkitt\u00e4vi\u00e4 muistomerkkej\u00e4 .": [["H\u00e4n", "O"], ["teki", "O"], ["monia", "O"], ["valtakunnallisesti", "O"], ["merkitt\u00e4vi\u00e4", "O"], ["muistomerkkej\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Taideopinnot ja taiteellinen kunnianhimo puolestaan kehittiv\u00e4t h\u00e4nest\u00e4 eritt\u00e4in taitavan kuvittajan .": [["Taideopinnot", "O"], ["ja", "O"], ["taiteellinen", "O"], ["kunnianhimo", "O"], ["puolestaan", "O"], ["kehittiv\u00e4t", "O"], ["h\u00e4nest\u00e4", "O"], ["eritt\u00e4in", "O"], ["taitavan", "O"], ["kuvittajan", "O"], [".", "O"]], "Aikanaan huomiota her\u00e4tti muun muassa Ernst Nevanlinnan hautaveistos Semper Excelsior ( 1934 ) .": [["Aikanaan", "O"], ["huomiota", "O"], ["her\u00e4tti", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["Ernst", "B-PER"], ["Nevanlinnan", "E-PER"], ["hautaveistos", "O"], ["Semper", "B-PRO"], ["Excelsior", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1934", "S-DATE"], [")", "O"], [".", "O"]], "Kansallispukuinen Suomi-neito ja ty\u00f6t\u00e4\u00e4n tekev\u00e4 , n\u00f6yr\u00e4 kansalainen olivat Martta Wendelinin kuvaston p\u00e4\u00e4henkil\u00f6it\u00e4 .": [["Kansallispukuinen", "O"], ["Suomi-neito", "O"], ["ja", "O"], ["ty\u00f6t\u00e4\u00e4n", "O"], ["tekev\u00e4", "O"], [",", "O"], ["n\u00f6yr\u00e4", "O"], ["kansalainen", "O"], ["olivat", "O"], ["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["kuvaston", "O"], ["p\u00e4\u00e4henkil\u00f6it\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Porvoon-vuosiin liittyy suurena tapahtumana tutustuminen ja ty\u00f6skentely yhdess\u00e4 kunnioitetun mestarin Akseli Gallen-Kallelan kanssa he tekiv\u00e4t yhdess\u00e4 kuvituksen V. A. Koskenniemen Elegioihin .": [["Porvoon-vuosiin", "O"], ["liittyy", "O"], ["suurena", "O"], ["tapahtumana", "O"], ["tutustuminen", "O"], ["ja", "O"], ["ty\u00f6skentely", "O"], ["yhdess\u00e4", "O"], ["kunnioitetun", "O"], ["mestarin", "O"], ["Akseli", "B-PER"], ["Gallen-Kallelan", "E-PER"], ["kanssa", "O"], ["he", "O"], ["tekiv\u00e4t", "O"], ["yhdess\u00e4", "O"], ["kuvituksen", "O"], ["V.", "B-PER"], ["A.", "I-PER"], ["Koskenniemen", "E-PER"], ["Elegioihin", "S-PRO"], [".", "O"]], "Ensimm\u00e4inen niist\u00e4 ilmestyi 1931 ja viimeinen 1962 .": [["Ensimm\u00e4inen", "O"], ["niist\u00e4", "O"], ["ilmestyi", "O"], ["1931", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["viimeinen", "O"], ["1962", "S-DATE"], [".", "O"]], "Johanna Sofia eli Hanna R\u00f6nnberg opiskeli 1875- 1881 Suomen Taideyhdistyksen piirustuskoulussa , 1881- 1885 Tukholman Taideakatemiassa ja sittemmin moneen otteeseen Pariisissa , Acad\u00e9mie Julianissa ( 1887- 1889 ) ja Acad\u00e9mie Colarossissa ( muun muassa 1891 , 1893 , 1895 ja 1900 ) .": [["Johanna", "B-PER"], ["Sofia", "E-PER"], ["eli", "O"], ["Hanna", "B-PER"], ["R\u00f6nnberg", "E-PER"], ["opiskeli", "O"], ["1875-", "B-DATE"], ["1881", "E-DATE"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Taideyhdistyksen", "E-ORG"], ["piirustuskoulussa", "O"], [",", "O"], ["1881-", "B-DATE"], ["1885", "E-DATE"], ["Tukholman", "B-ORG"], ["Taideakatemiassa", "E-ORG"], ["ja", "O"], ["sittemmin", "O"], ["moneen", "O"], ["otteeseen", "O"], ["Pariisissa", "S-LOC"], [",", "O"], ["Acad\u00e9mie", "B-LOC"], ["Julianissa", "E-LOC"], ["(", "O"], ["1887-", "B-DATE"], ["1889", "E-DATE"], [")", "O"], ["ja", "O"], ["Acad\u00e9mie", "B-LOC"], ["Colarossissa", "E-LOC"], ["(", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["1891", "S-DATE"], [",", "O"], ["1893", "S-DATE"], [",", "O"], ["1895", "S-DATE"], ["ja", "B-DATE"], ["1900", "E-DATE"], [")", "O"], [".", "O"]], "Saarinen yst\u00e4vystyi my\u00f6s Hyvink\u00e4\u00e4ll\u00e4 asuvan Sallisen kanssa , mutta t\u00e4m\u00e4n 1930- tai 1940-luvun tuotannolla ei ollut h\u00e4nelle en\u00e4\u00e4 merkityst\u00e4 .": [["Saarinen", "S-PER"], ["yst\u00e4vystyi", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Hyvink\u00e4\u00e4ll\u00e4", "S-LOC"], ["asuvan", "O"], ["Sallisen", "S-PER"], ["kanssa", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["t\u00e4m\u00e4n", "O"], ["1930-", "O"], ["tai", "O"], ["1940-luvun", "O"], ["tuotannolla", "O"], ["ei", "O"], ["ollut", "O"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["en\u00e4\u00e4", "O"], ["merkityst\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Nainen on rajautunut tiukasti kodin sis\u00e4\u00e4n , useimmiten istuu tuvassa uunin l\u00e4hell\u00e4 , et\u00e4\u00e4mm\u00e4s pihapiirist\u00e4 h\u00e4n ei juuri liiku .": [["Nainen", "O"], ["on", "O"], ["rajautunut", "O"], ["tiukasti", "O"], ["kodin", "O"], ["sis\u00e4\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["useimmiten", "O"], ["istuu", "O"], ["tuvassa", "O"], ["uunin", "O"], ["l\u00e4hell\u00e4", "O"], [",", "O"], ["et\u00e4\u00e4mm\u00e4s", "O"], ["pihapiirist\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["ei", "O"], ["juuri", "O"], ["liiku", "O"], [".", "O"]], "Wendelin ei j\u00e4tt\u00e4nyt taiteentekemist\u00e4 kuvittajanty\u00f6st\u00e4\u00e4n huolimatta ja piti my\u00f6s n\u00e4yttelyit\u00e4 , vaikkakin harvakseen .": [["Wendelin", "S-PER"], ["ei", "O"], ["j\u00e4tt\u00e4nyt", "O"], ["taiteentekemist\u00e4", "O"], ["kuvittajanty\u00f6st\u00e4\u00e4n", "O"], ["huolimatta", "O"], ["ja", "O"], ["piti", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["n\u00e4yttelyit\u00e4", "O"], [",", "O"], ["vaikkakin", "O"], ["harvakseen", "O"], [".", "O"]], "Perinteisi\u00e4 arvoja ja siveellist\u00e4 uudistusta edistiv\u00e4t monet joukkoliikkeet ja j\u00e4rjest\u00f6t .": [["Perinteisi\u00e4", "O"], ["arvoja", "O"], ["ja", "O"], ["siveellist\u00e4", "O"], ["uudistusta", "O"], ["edistiv\u00e4t", "O"], ["monet", "O"], ["joukkoliikkeet", "O"], ["ja", "O"], ["j\u00e4rjest\u00f6t", "O"], [".", "O"]], "Perhe asui my\u00f6hemmin Kotkassa , mutta tyt\u00e4r l\u00e4hetettiin seitsenvuotiaana Helsinkiin kouluun .": [["Perhe", "O"], ["asui", "O"], ["my\u00f6hemmin", "O"], ["Kotkassa", "S-LOC"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["tyt\u00e4r", "O"], ["l\u00e4hetettiin", "O"], ["seitsenvuotiaana", "O"], ["Helsinkiin", "S-LOC"], ["kouluun", "O"], [".", "O"]], "Yli 30 vuoden aikana suomalaiset jakoivat juuri herkimm\u00e4ss\u00e4 ja vastaanottavimmassa i\u00e4ss\u00e4\u00e4n saman kuvamaailman .": [["Yli", "O"], ["30", "O"], ["vuoden", "O"], ["aikana", "O"], ["suomalaiset", "O"], ["jakoivat", "O"], ["juuri", "O"], ["herkimm\u00e4ss\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["vastaanottavimmassa", "O"], ["i\u00e4ss\u00e4\u00e4n", "O"], ["saman", "O"], ["kuvamaailman", "O"], [".", "O"]], "Weckstr\u00f6m oli k\u00e4ynyt koulunsa Bertel Gardbergin ehdottoman osaamisen ja tinkim\u00e4tt\u00f6myyden vaatimuksin , mink\u00e4 seurauksena jokaisessa korussa on oltava mukana koko persoonallisuus tai koko ty\u00f6n luonne on ymm\u00e4rt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 .": [["Weckstr\u00f6m", "S-PER"], ["oli", "O"], ["k\u00e4ynyt", "O"], ["koulunsa", "O"], ["Bertel", "B-PER"], ["Gardbergin", "E-PER"], ["ehdottoman", "O"], ["osaamisen", "O"], ["ja", "O"], ["tinkim\u00e4tt\u00f6myyden", "O"], ["vaatimuksin", "O"], [",", "O"], ["mink\u00e4", "O"], ["seurauksena", "O"], ["jokaisessa", "O"], ["korussa", "O"], ["on", "O"], ["oltava", "O"], ["mukana", "O"], ["koko", "O"], ["persoonallisuus", "O"], ["tai", "O"], ["koko", "O"], ["ty\u00f6n", "O"], ["luonne", "O"], ["on", "O"], ["ymm\u00e4rt\u00e4m\u00e4tt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Strindbergill\u00e4 pidetyss\u00e4 n\u00e4yttelyss\u00e4 1954 oli esill\u00e4 piirustuksia , kuvituksia ja maalauksia .": [["Strindbergill\u00e4", "S-PER"], ["pidetyss\u00e4", "O"], ["n\u00e4yttelyss\u00e4", "O"], ["1954", "S-DATE"], ["oli", "O"], ["esill\u00e4", "O"], ["piirustuksia", "O"], [",", "O"], ["kuvituksia", "O"], ["ja", "O"], ["maalauksia", "O"], [".", "O"]], "Kulttuuri oli merkitt\u00e4v\u00e4 v\u00e4line kansan yhdist\u00e4mispyrkimyksiss\u00e4 .": [["Kulttuuri", "O"], ["oli", "O"], ["merkitt\u00e4v\u00e4", "O"], ["v\u00e4line", "O"], ["kansan", "O"], ["yhdist\u00e4mispyrkimyksiss\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Martta Wendelinin kirjankuvituksia ja -kansia on kartoitettu miltei 400 .": [["Martta", "B-PER"], ["Wendelinin", "E-PER"], ["kirjankuvituksia", "O"], ["ja", "O"], ["-kansia", "O"], ["on", "O"], ["kartoitettu", "O"], ["miltei", "O"], ["400", "O"], [".", "O"]], "Kuvastossa yksityinen voittaa aina julkisen , ja n\u00e4in p\u00e4\u00e4si\u00e4inen , joulu tai vaikkapa vuoden uusi sato ohittavat suuretkin valtiolliset tapahtumat , sotien synnyt tai rauhojen solmimiset .": [["Kuvastossa", "O"], ["yksityinen", "O"], ["voittaa", "O"], ["aina", "O"], ["julkisen", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["n\u00e4in", "O"], ["p\u00e4\u00e4si\u00e4inen", "O"], [",", "O"], ["joulu", "O"], ["tai", "O"], ["vaikkapa", "O"], ["vuoden", "O"], ["uusi", "O"], ["sato", "O"], ["ohittavat", "O"], ["suuretkin", "O"], ["valtiolliset", "O"], ["tapahtumat", "O"], [",", "O"], ["sotien", "O"], ["synnyt", "O"], ["tai", "O"], ["rauhojen", "O"], ["solmimiset", "O"], [".", "O"]], "Eri virtaukset kubismista surrealismiin kiinnostivat nuorta taiteilijaa .": [["Eri", "O"], ["virtaukset", "O"], ["kubismista", "O"], ["surrealismiin", "O"], ["kiinnostivat", "O"], ["nuorta", "O"], ["taiteilijaa", "O"], [".", "O"]], "Aihe oli lehtikuvaajalle tuttu & quot Suomalainen arkip\u00e4iv\u00e4 & quot .": [["Aihe", "O"], ["oli", "O"], ["lehtikuvaajalle", "O"], ["tuttu", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["Suomalainen", "O"], ["arkip\u00e4iv\u00e4", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], [".", "O"]], "Kuvitusty\u00f6t veiv\u00e4t luonnollisesti h\u00e4nelt\u00e4 nuoruuden lupaavina vuosina aikaa vapaan taiteen tekemiselt\u00e4 .": [["Kuvitusty\u00f6t", "O"], ["veiv\u00e4t", "O"], ["luonnollisesti", "O"], ["h\u00e4nelt\u00e4", "O"], ["nuoruuden", "O"], ["lupaavina", "O"], ["vuosina", "O"], ["aikaa", "O"], ["vapaan", "O"], ["taiteen", "O"], ["tekemiselt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Vuosien varrella h\u00e4n oli pit\u00e4nyt s\u00e4ntillisesti yll\u00e4 kirje- ja leikearkistoa , ja niihin tukeutuen h\u00e4n kirjoitti 1950-luvun alussa kaksi muistelmateosta .": [["Vuosien", "O"], ["varrella", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["pit\u00e4nyt", "O"], ["s\u00e4ntillisesti", "O"], ["yll\u00e4", "O"], ["kirje-", "O"], ["ja", "O"], ["leikearkistoa", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["niihin", "O"], ["tukeutuen", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["1950-luvun", "O"], ["alussa", "O"], ["kaksi", "O"], ["muistelmateosta", "O"], [".", "O"]], "Silloin t\u00e4rkeimm\u00e4t asiat maalataan pienin vedoin .": [["Silloin", "O"], ["t\u00e4rkeimm\u00e4t", "O"], ["asiat", "O"], ["maalataan", "O"], ["pienin", "O"], ["vedoin", "O"], [".", "O"]], "Konsertti oli samalla tunnustus suomalaiselle s\u00e4veltaiteelle .": [["Konsertti", "O"], ["oli", "O"], ["samalla", "O"], ["tunnustus", "O"], ["suomalaiselle", "O"], ["s\u00e4veltaiteelle", "O"], [".", "O"]], "Kaikki kolme laulajaa tekiv\u00e4t ajalle tyypillisen aluevaltauksen ja esiintyiv\u00e4t ahkerasti erilaisissa iskelm\u00e4elokuvissa , joita valmistui erityisesti 1959- 1966 .": [["Kaikki", "O"], ["kolme", "O"], ["laulajaa", "O"], ["tekiv\u00e4t", "O"], ["ajalle", "O"], ["tyypillisen", "O"], ["aluevaltauksen", "O"], ["ja", "O"], ["esiintyiv\u00e4t", "O"], ["ahkerasti", "O"], ["erilaisissa", "O"], ["iskelm\u00e4elokuvissa", "O"], [",", "O"], ["joita", "O"], ["valmistui", "O"], ["erityisesti", "O"], ["1959-", "B-DATE"], ["1966", "E-DATE"], [".", "O"]], "Pariisi oli keskeinen suomalaistaiteilijoiden opiskelukaupunki : 1870- 1880-luvulla sinne ker\u00e4\u00e4ntyi l\u00e4hes koko maan nuori taiteilijapolvi , joka piti tiivisti yht\u00e4 .": [["Pariisi", "S-LOC"], ["oli", "O"], ["keskeinen", "O"], ["suomalaistaiteilijoiden", "O"], ["opiskelukaupunki", "O"], [":", "O"], ["1870-", "O"], ["1880-luvulla", "O"], ["sinne", "O"], ["ker\u00e4\u00e4ntyi", "O"], ["l\u00e4hes", "O"], ["koko", "O"], ["maan", "O"], ["nuori", "O"], ["taiteilijapolvi", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["piti", "O"], ["tiivisti", "O"], ["yht\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Ferdinandin tytt\u00e4ren Saga Trudsoen mukaan Fanni oli perhett\u00e4 koossapit\u00e4v\u00e4 voima , jonka ansiosta perheen arkiel\u00e4m\u00e4 rullasi eteenp\u00e4in .": [["Ferdinandin", "S-PER"], ["tytt\u00e4ren", "O"], ["Saga", "B-PER"], ["Trudsoen", "E-PER"], ["mukaan", "O"], ["Fanni", "S-PER"], ["oli", "O"], ["perhett\u00e4", "O"], ["koossapit\u00e4v\u00e4", "O"], ["voima", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["ansiosta", "O"], ["perheen", "O"], ["arkiel\u00e4m\u00e4", "O"], ["rullasi", "O"], ["eteenp\u00e4in", "O"], [".", "O"]], "Peldanin kuollessa Hannelius oli jo h\u00e4nen v\u00e4vyns\u00e4 , ja piispa lienee hyv\u00e4ksynyt vainajan suunnitelman , mutta asiaa ei ratkaistu n\u00e4in yksinkertaisesti suuripalkkaisesta Ilmajoen kirkkoherran virasta oli kamppailtu ennenkin ankarasti .": [["Peldanin", "S-PER"], ["kuollessa", "O"], ["Hannelius", "S-PER"], ["oli", "O"], ["jo", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["v\u00e4vyns\u00e4", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["piispa", "O"], ["lienee", "O"], ["hyv\u00e4ksynyt", "O"], ["vainajan", "O"], ["suunnitelman", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["asiaa", "O"], ["ei", "O"], ["ratkaistu", "O"], ["n\u00e4in", "O"], ["yksinkertaisesti", "O"], ["suuripalkkaisesta", "O"], ["Ilmajoen", "B-ORG"], ["kirkkoherran", "E-ORG"], ["virasta", "O"], ["oli", "O"], ["kamppailtu", "O"], ["ennenkin", "O"], ["ankarasti", "O"], [".", "O"]], "Suomen Kansallisteatterissa n\u00e4htiin kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 1909 ensimm\u00e4iset Edvard Fazerin j\u00e4rjest\u00e4m\u00e4t oopperan\u00e4yt\u00e4nn\u00f6t , joissa tenorip\u00e4\u00e4osat lauloi Sola .": [["Suomen", "S-LOC"], ["Kansallisteatterissa", "O"], ["n\u00e4htiin", "O"], ["kev\u00e4\u00e4ll\u00e4", "O"], ["1909", "S-DATE"], ["ensimm\u00e4iset", "O"], ["Edvard", "B-PER"], ["Fazerin", "E-PER"], ["j\u00e4rjest\u00e4m\u00e4t", "O"], ["oopperan\u00e4yt\u00e4nn\u00f6t", "O"], [",", "O"], ["joissa", "O"], ["tenorip\u00e4\u00e4osat", "O"], ["lauloi", "O"], ["Sola", "S-PRO"], [".", "O"]], "Tauron s\u00e4velt\u00e4j\u00e4nty\u00f6 vaikutti erityisesti Lilla teaternin musiikkiperinteisiin 1955- 1967 .": [["Tauron", "S-PER"], ["s\u00e4velt\u00e4j\u00e4nty\u00f6", "O"], ["vaikutti", "O"], ["erityisesti", "O"], ["Lilla", "B-ORG"], ["teaternin", "E-ORG"], ["musiikkiperinteisiin", "O"], ["1955-", "B-DATE"], ["1967", "E-DATE"], [".", "O"]], "W\u00e4in\u00f6 Sola aloitti taiteilijanuransa puhen\u00e4ytt\u00e4m\u00f6ll\u00e4 ja siirtyi v\u00e4hitellen ooppera- ja konserttilavoille .": [["W\u00e4in\u00f6", "S-PER"], ["Sola", "S-PER"], ["aloitti", "O"], ["taiteilijanuransa", "O"], ["puhen\u00e4ytt\u00e4m\u00f6ll\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["siirtyi", "O"], ["v\u00e4hitellen", "O"], ["ooppera-", "O"], ["ja", "O"], ["konserttilavoille", "O"], [".", "O"]], "Suomen Laulun jokavuotisessa Matteus-passiossa Sola lauloi Evankelistan osuuden nelj\u00e4n vuosikymmenen ajan .": [["Suomen", "S-LOC"], ["Laulun", "O"], ["jokavuotisessa", "O"], ["Matteus-passiossa", "S-PRO"], ["Sola", "S-PER"], ["lauloi", "O"], ["Evankelistan", "B-PRO"], ["osuuden", "E-PRO"], ["nelj\u00e4n", "O"], ["vuosikymmenen", "O"], ["ajan", "O"], [".", "O"]], "Taustaltaan Torenbergit ovat satakuntalaisia .": [["Taustaltaan", "O"], ["Torenbergit", "S-LOC"], ["ovat", "O"], ["satakuntalaisia", "O"], [".", "O"]], "W\u00e4in\u00f6 Sundberg oppi kansakoulussa laulamaan nuoteista , mist\u00e4 h\u00e4nelle oli my\u00f6hemm\u00e4ss\u00e4 ammatissaan korvaamatonta hy\u00f6ty\u00e4 .": [["W\u00e4in\u00f6", "B-PER"], ["Sundberg", "E-PER"], ["oppi", "O"], ["kansakoulussa", "O"], ["laulamaan", "O"], ["nuoteista", "O"], [",", "O"], ["mist\u00e4", "O"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["oli", "O"], ["my\u00f6hemm\u00e4ss\u00e4", "O"], ["ammatissaan", "O"], ["korvaamatonta", "O"], ["hy\u00f6ty\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Is\u00e4n kuoltua 1816 viisilapsinen perhe eli vuosikaudet l\u00e4hinn\u00e4 sukulaisten tuen ja pienen el\u00e4kkeen turvin .": [["Is\u00e4n", "O"], ["kuoltua", "O"], ["1816", "S-DATE"], ["viisilapsinen", "O"], ["perhe", "O"], ["eli", "O"], ["vuosikaudet", "O"], ["l\u00e4hinn\u00e4", "O"], ["sukulaisten", "O"], ["tuen", "O"], ["ja", "O"], ["pienen", "O"], ["el\u00e4kkeen", "O"], ["turvin", "O"], [".", "O"]], "Onnellista perhe-el\u00e4m\u00e4\u00e4 j\u00e4rkytti kolme kuolemantapausta lyhyen ajan sis\u00e4ll\u00e4 : Sirkka-tyt\u00e4r menehtyi tammikuussa 1940 keuhkotautiin ja molemmat pojat , Pentti ja Jaakko , kaatuivat samana vuonna talvisodassa .": [["Onnellista", "O"], ["perhe-el\u00e4m\u00e4\u00e4", "O"], ["j\u00e4rkytti", "O"], ["kolme", "O"], ["kuolemantapausta", "O"], ["lyhyen", "O"], ["ajan", "O"], ["sis\u00e4ll\u00e4", "O"], [":", "O"], ["Sirkka-tyt\u00e4r", "O"], ["menehtyi", "O"], ["tammikuussa", "B-DATE"], ["1940", "E-DATE"], ["keuhkotautiin", "O"], ["ja", "O"], ["molemmat", "O"], ["pojat", "O"], [",", "O"], ["Pentti", "B-PER"], ["ja", "I-PER"], ["Jaakko", "E-PER"], [",", "O"], ["kaatuivat", "O"], ["samana", "O"], ["vuonna", "O"], ["talvisodassa", "S-EVENT"], [".", "O"]], "Salmenhaara oli suosittu esitelm\u00f6itsij\u00e4 ja keskustelija my\u00f6s yleistajuisemmilla foorumeilla , kuten Yleisradiossa .": [["Salmenhaara", "S-PER"], ["oli", "O"], ["suosittu", "O"], ["esitelm\u00f6itsij\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["keskustelija", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["yleistajuisemmilla", "O"], ["foorumeilla", "O"], [",", "O"], ["kuten", "O"], ["Yleisradiossa", "S-ORG"], [".", "O"]], "H\u00e4nen ulkoinen olemuksensa oli vaikuttava : pitk\u00e4 , lihaksikas , suoraryhtinen mies , jonka veistokselliset kasvot henkiv\u00e4t lavalla tyynt\u00e4 rauhaa ja arvokkuutta .": [["H\u00e4nen", "O"], ["ulkoinen", "O"], ["olemuksensa", "O"], ["oli", "O"], ["vaikuttava", "O"], [":", "O"], ["pitk\u00e4", "O"], [",", "O"], ["lihaksikas", "O"], [",", "O"], ["suoraryhtinen", "O"], ["mies", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["veistokselliset", "O"], ["kasvot", "O"], ["henkiv\u00e4t", "O"], ["lavalla", "O"], ["tyynt\u00e4", "O"], ["rauhaa", "O"], ["ja", "O"], ["arvokkuutta", "O"], [".", "O"]], "Rauno Lehtisen is\u00e4 oli tamperelainen faktori ja amat\u00f6\u00f6riviulisti .": [["Rauno", "B-PER"], ["Lehtisen", "E-PER"], ["is\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["tamperelainen", "O"], ["faktori", "O"], ["ja", "O"], ["amat\u00f6\u00f6riviulisti", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n hankkiutui kahdeksi vuodeksi rautateiden palvelukseen Valkeasaaren asemalle , jossa er\u00e4s h\u00e4nen sukulaisensa toimi asemap\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 .": [["H\u00e4n", "O"], ["hankkiutui", "O"], ["kahdeksi", "O"], ["vuodeksi", "O"], ["rautateiden", "O"], ["palvelukseen", "O"], ["Valkeasaaren", "S-LOC"], ["asemalle", "O"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["er\u00e4s", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["sukulaisensa", "O"], ["toimi", "O"], ["asemap\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Tytt\u00e4retkin voivat saada musiikkiopetusta , mutta eiv\u00e4t ammattia tai edes esiintymismahdollisuuksia .": [["Tytt\u00e4retkin", "O"], ["voivat", "O"], ["saada", "O"], ["musiikkiopetusta", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["eiv\u00e4t", "O"], ["ammattia", "O"], ["tai", "O"], ["edes", "O"], ["esiintymismahdollisuuksia", "O"], [".", "O"]], "Viipurissa Sundberg aloitti s\u00e4\u00e4nn\u00f6lliset laulutunnit Sofia Roihan opastuksella .": [["Viipurissa", "S-LOC"], ["Sundberg", "S-PER"], ["aloitti", "O"], ["s\u00e4\u00e4nn\u00f6lliset", "O"], ["laulutunnit", "O"], ["Sofia", "B-PER"], ["Roihan", "E-PER"], ["opastuksella", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n hankki toimeentulonsa 1916- 1917 Helsingin kaupunginorkesterin sellistin\u00e4 ja 1917- 1919 Helsingin musiikkiopiston sellonsoiton opettajana sek\u00e4 ravintola- ja teatterimuusikkona .": [["H\u00e4n", "O"], ["hankki", "O"], ["toimeentulonsa", "O"], ["1916-", "B-DATE"], ["1917", "E-DATE"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["kaupunginorkesterin", "E-ORG"], ["sellistin\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["1917-", "B-DATE"], ["1919", "E-DATE"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["musiikkiopiston", "E-ORG"], ["sellonsoiton", "O"], ["opettajana", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["ravintola-", "O"], ["ja", "O"], ["teatterimuusikkona", "O"], [".", "O"]], "Carl Torenberg oli tunnetuimpia ja kansainv\u00e4lisimpi\u00e4 mestareita , sill\u00e4 h\u00e4n oleskeli ainakin viidess\u00e4 Euroopan maassa .": [["Carl", "B-PER"], ["Torenberg", "E-PER"], ["oli", "O"], ["tunnetuimpia", "O"], ["ja", "O"], ["kansainv\u00e4lisimpi\u00e4", "O"], ["mestareita", "O"], [",", "O"], ["sill\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oleskeli", "O"], ["ainakin", "O"], ["viidess\u00e4", "O"], ["Euroopan", "S-LOC"], ["maassa", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nelt\u00e4 j\u00e4i kesken jo aloitettu sinfonia ja suunniteltu baletti .": [["H\u00e4nelt\u00e4", "O"], ["j\u00e4i", "O"], ["kesken", "O"], ["jo", "O"], ["aloitettu", "O"], ["sinfonia", "O"], ["ja", "O"], ["suunniteltu", "O"], ["baletti", "O"], [".", "O"]], "S\u00e4velt\u00e4j\u00e4n uran rinnalla h\u00e4nell\u00e4 oli koko ajan my\u00f6s akateeminen ura Helsingin yliopistossa .": [["S\u00e4velt\u00e4j\u00e4n", "O"], ["uran", "O"], ["rinnalla", "O"], ["h\u00e4nell\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["koko", "O"], ["ajan", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["akateeminen", "O"], ["ura", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["yliopistossa", "E-ORG"], [".", "O"]], "Mill\u00e4 kielell\u00e4 ne laulettiin , ei liioin selvi\u00e4 l\u00e4hteist\u00e4 .": [["Mill\u00e4", "O"], ["kielell\u00e4", "O"], ["ne", "O"], ["laulettiin", "O"], [",", "O"], ["ei", "O"], ["liioin", "O"], ["selvi\u00e4", "O"], ["l\u00e4hteist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Niiden lomassa Sola teki opintomatkoja Eurooppaan hioakseen tekniikkaansa muun muassa Berliiniss\u00e4 Ettore Gandolfin ja Milanossa Michele Wigleyn johdolla .": [["Niiden", "O"], ["lomassa", "O"], ["Sola", "S-PER"], ["teki", "O"], ["opintomatkoja", "O"], ["Eurooppaan", "S-LOC"], ["hioakseen", "O"], ["tekniikkaansa", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["Berliiniss\u00e4", "S-LOC"], ["Ettore", "B-PER"], ["Gandolfin", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Milanossa", "S-LOC"], ["Michele", "B-PER"], ["Wigleyn", "E-PER"], ["johdolla", "O"], [".", "O"]], "Sit\u00e4 ovat leimanneet hedelm\u00e4lliset yhteisty\u00f6kumppanuudet , uteliaisuus erilaisia teht\u00e4vi\u00e4 kohtaan ja \u2013 laajemmin ottaen \u2013 populaari- ja korkeakulttuurin v\u00e4listen raja-aitojen kyseenalaistamiset .": [["Sit\u00e4", "O"], ["ovat", "O"], ["leimanneet", "O"], ["hedelm\u00e4lliset", "O"], ["yhteisty\u00f6kumppanuudet", "O"], [",", "O"], ["uteliaisuus", "O"], ["erilaisia", "O"], ["teht\u00e4vi\u00e4", "O"], ["kohtaan", "O"], ["ja", "O"], ["\u2013", "O"], ["laajemmin", "O"], ["ottaen", "O"], ["\u2013", "O"], ["populaari-", "O"], ["ja", "O"], ["korkeakulttuurin", "O"], ["v\u00e4listen", "O"], ["raja-aitojen", "O"], ["kyseenalaistamiset", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n kirjoitti lukuisia teoksia ja tutkielmia sek\u00e4 musiikin historian ett\u00e4 teorian alalta .": [["H\u00e4n", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["lukuisia", "O"], ["teoksia", "O"], ["ja", "O"], ["tutkielmia", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["musiikin", "O"], ["historian", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["teorian", "O"], ["alalta", "O"], [".", "O"]], "Voidaan siis olettaa , ett\u00e4 Salmenhaarankin teokset odottavat l\u00f6yt\u00e4mist\u00e4\u00e4n .": [["Voidaan", "O"], ["siis", "O"], ["olettaa", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["Salmenhaarankin", "S-PER"], ["teokset", "O"], ["odottavat", "O"], ["l\u00f6yt\u00e4mist\u00e4\u00e4n", "O"], [".", "O"]], "Emmy Acht\u00e9 luopui Helsingin Konservatorion plastiikka- ja oopperaluokan ohjaajan teht\u00e4vist\u00e4 1923 , mink\u00e4 j\u00e4lkeen Sola hoiti virkaa 26 vuotta .": [["Emmy", "B-PER"], ["Acht\u00e9", "E-PER"], ["luopui", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["Konservatorion", "E-ORG"], ["plastiikka-", "O"], ["ja", "O"], ["oopperaluokan", "O"], ["ohjaajan", "O"], ["teht\u00e4vist\u00e4", "O"], ["1923", "S-DATE"], [",", "O"], ["mink\u00e4", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], ["Sola", "S-PER"], ["hoiti", "O"], ["virkaa", "O"], ["26", "O"], ["vuotta", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4m\u00e4 1700-luvun Suomessa vallinnut suunta pyrki osoittamaan Raamatun ilmoituksen kaikin puolin j\u00e4rjenmukaiseksi , joten sit\u00e4 voitiin tukea luontoa tarkkailemalla ja loogisin p\u00e4\u00e4telmin .": [["T\u00e4m\u00e4", "O"], ["1700-luvun", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["vallinnut", "O"], ["suunta", "O"], ["pyrki", "O"], ["osoittamaan", "O"], ["Raamatun", "S-PER"], ["ilmoituksen", "O"], ["kaikin", "O"], ["puolin", "O"], ["j\u00e4rjenmukaiseksi", "O"], [",", "O"], ["joten", "O"], ["sit\u00e4", "O"], ["voitiin", "O"], ["tukea", "O"], ["luontoa", "O"], ["tarkkailemalla", "O"], ["ja", "O"], ["loogisin", "O"], ["p\u00e4\u00e4telmin", "O"], [".", "O"]], "Toinen s\u00e4vellyskonsertti seurasi 1919 , kolmas 1920 , nelj\u00e4s 1922 , viides 1924 ja kuudes 1925": [["Toinen", "O"], ["s\u00e4vellyskonsertti", "O"], ["seurasi", "O"], ["1919", "S-DATE"], [",", "O"], ["kolmas", "O"], ["1920", "S-DATE"], [",", "O"], ["nelj\u00e4s", "O"], ["1922", "S-DATE"], [",", "O"], ["viides", "O"], ["1924", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["kuudes", "O"], ["1925", "S-DATE"]], "Yhti\u00f6n kautta avautui ovi kansainv\u00e4lisille markkinoille etenkin ruotsalaisen kollegan Stig Anderssonin , my\u00f6hemmin Abban tuottajana ansioituneen \u00e4\u00e4nilevymogulin avulla .": [["Yhti\u00f6n", "O"], ["kautta", "O"], ["avautui", "O"], ["ovi", "O"], ["kansainv\u00e4lisille", "O"], ["markkinoille", "O"], ["etenkin", "O"], ["ruotsalaisen", "O"], ["kollegan", "O"], ["Stig", "B-PER"], ["Anderssonin", "E-PER"], [",", "O"], ["my\u00f6hemmin", "O"], ["Abban", "S-ORG"], ["tuottajana", "O"], ["ansioituneen", "O"], ["\u00e4\u00e4nilevymogulin", "O"], ["avulla", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n kasvatti ja opetti lapsensa esiintyviksi muusikoiksi .": [["H\u00e4n", "O"], ["kasvatti", "O"], ["ja", "O"], ["opetti", "O"], ["lapsensa", "O"], ["esiintyviksi", "O"], ["muusikoiksi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4net on nimetty Suomen ensimm\u00e4iseksi varsinaiseksi musiikkikriitikoksi .": [["H\u00e4net", "O"], ["on", "O"], ["nimetty", "O"], ["Suomen", "S-LOC"], ["ensimm\u00e4iseksi", "O"], ["varsinaiseksi", "O"], ["musiikkikriitikoksi", "O"], [".", "O"]], "Laulajanuransa p\u00e4\u00e4tytty\u00e4kin Laila Kinnunen pysyi pitk\u00e4\u00e4n lehdist\u00f6n kestojulkkiksena , jonka romansseja , eroja ja avioliittoja k\u00e4siteltiin yh\u00e4 skandaalimaisemmin .": [["Laulajanuransa", "O"], ["p\u00e4\u00e4tytty\u00e4kin", "O"], ["Laila", "B-PER"], ["Kinnunen", "E-PER"], ["pysyi", "O"], ["pitk\u00e4\u00e4n", "O"], ["lehdist\u00f6n", "O"], ["kestojulkkiksena", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["romansseja", "O"], [",", "O"], ["eroja", "O"], ["ja", "O"], ["avioliittoja", "O"], ["k\u00e4siteltiin", "O"], ["yh\u00e4", "O"], ["skandaalimaisemmin", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n on ollut yhdess\u00e4 Hortto Kaalon kanssa avaamassa omalla esimerkill\u00e4\u00e4n tiet\u00e4 uusille romanimuusikoille ja -taiteilijoille .": [["H\u00e4n", "O"], ["on", "O"], ["ollut", "O"], ["yhdess\u00e4", "O"], ["Hortto", "B-PER"], ["Kaalon", "E-PER"], ["kanssa", "O"], ["avaamassa", "O"], ["omalla", "O"], ["esimerkill\u00e4\u00e4n", "O"], ["tiet\u00e4", "O"], ["uusille", "O"], ["romanimuusikoille", "O"], ["ja", "O"], ["-taiteilijoille", "O"], [".", "O"]], "Italialaisesta koulutyt\u00f6st\u00e4 kertova Lazzarella oli h\u00e4nen ensilevyns\u00e4 ja l\u00e4pimurtonsa 1957 .": [["Italialaisesta", "O"], ["koulutyt\u00f6st\u00e4", "O"], ["kertova", "O"], ["Lazzarella", "S-PER"], ["oli", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["ensilevyns\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["l\u00e4pimurtonsa", "O"], ["1957", "S-DATE"], [".", "O"]], "Hanneliuksen yliopistoura p\u00e4\u00e4ttyi kuitenkin jo 1747 , kun h\u00e4net papiksi vihittyn\u00e4 m\u00e4\u00e4r\u00e4ttiin Ilmajoen kirkkoherraksi siirtyneen Gabriel Peldanin apulaiseksi .": [["Hanneliuksen", "S-PER"], ["yliopistoura", "O"], ["p\u00e4\u00e4ttyi", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["jo", "O"], ["1747", "S-DATE"], [",", "O"], ["kun", "O"], ["h\u00e4net", "O"], ["papiksi", "O"], ["vihittyn\u00e4", "O"], ["m\u00e4\u00e4r\u00e4ttiin", "O"], ["Ilmajoen", "S-LOC"], ["kirkkoherraksi", "O"], ["siirtyneen", "O"], ["Gabriel", "B-PER"], ["Peldanin", "E-PER"], ["apulaiseksi", "O"], [".", "O"]], "Siin\u00e4 s\u00e4velt\u00e4j\u00e4 j\u00e4tti lopulliset j\u00e4\u00e4hyv\u00e4iset atonaalisuudelle .": [["Siin\u00e4", "O"], ["s\u00e4velt\u00e4j\u00e4", "O"], ["j\u00e4tti", "O"], ["lopulliset", "O"], ["j\u00e4\u00e4hyv\u00e4iset", "O"], ["atonaalisuudelle", "O"], [".", "O"]], "Ohjelmassa oli tosin turvallisesti Yrj\u00f6 Kilpist\u00e4 , Jean Sibeliusta , Musorgskia ja Sergei Rahmaninovia .": [["Ohjelmassa", "O"], ["oli", "O"], ["tosin", "O"], ["turvallisesti", "O"], ["Yrj\u00f6", "B-PER"], ["Kilpist\u00e4", "E-PER"], [",", "O"], ["Jean", "B-PER"], ["Sibeliusta", "E-PER"], [",", "O"], ["Musorgskia", "S-PER"], ["ja", "O"], ["Sergei", "B-PER"], ["Rahmaninovia", "E-PER"], [".", "O"]], "Jazzmuusikkona Sarmanto aloitti Esa Pethmanin yhtyeen pianistina 1962 , jatkoi Chrisse Schwindtin yhtyeess\u00e4 ja on johtanut sen j\u00e4lkeen omia kokoonpanojaan , joiden ydinjoukkoa ovat olleet h\u00e4nen veljens\u00e4 , basisti Pekka Sarmanto , saksofonisti Pekka P\u00f6yry ja rumpali Reino Laine .": [["Jazzmuusikkona", "O"], ["Sarmanto", "S-PER"], ["aloitti", "O"], ["Esa", "B-PER"], ["Pethmanin", "E-PER"], ["yhtyeen", "O"], ["pianistina", "O"], ["1962", "S-DATE"], [",", "O"], ["jatkoi", "O"], ["Chrisse", "B-PER"], ["Schwindtin", "E-PER"], ["yhtyeess\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["on", "O"], ["johtanut", "O"], ["sen", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], ["omia", "O"], ["kokoonpanojaan", "O"], [",", "O"], ["joiden", "O"], ["ydinjoukkoa", "O"], ["ovat", "O"], ["olleet", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["veljens\u00e4", "O"], [",", "O"], ["basisti", "O"], ["Pekka", "B-PER"], ["Sarmanto", "E-PER"], [",", "O"], ["saksofonisti", "O"], ["Pekka", "B-PER"], ["P\u00f6yry", "E-PER"], ["ja", "O"], ["rumpali", "O"], ["Reino", "B-PER"], ["Laine", "E-PER"], [".", "O"]], "Saarnoissaan Hannelius korosti virrenveisuun arvoa , samoin 1784 Pohjanmaan papiston synodaalikokouksessa Kokkolassa , jossa h\u00e4n p\u00e4\u00e4tteli , ett\u00e4 musiikin lahja oli suotu ihmiselle nimenomaan Luojan ylist\u00e4miseksi .": [["Saarnoissaan", "O"], ["Hannelius", "S-PER"], ["korosti", "O"], ["virrenveisuun", "O"], ["arvoa", "O"], [",", "O"], ["samoin", "O"], ["1784", "S-DATE"], ["Pohjanmaan", "B-ORG"], ["papiston", "E-ORG"], ["synodaalikokouksessa", "O"], ["Kokkolassa", "S-LOC"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["p\u00e4\u00e4tteli", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["musiikin", "O"], ["lahja", "O"], ["oli", "O"], ["suotu", "O"], ["ihmiselle", "O"], ["nimenomaan", "O"], ["Luojan", "S-PER"], ["ylist\u00e4miseksi", "O"], [".", "O"]], "Samalla h\u00e4n lauloi Helsingin Ty\u00f6v\u00e4enyhdistyksen sekakuorossa , toimi kuoron varajohtajana ja johtajana sek\u00e4 hankki lis\u00e4tuloja ravintola- ja elokuvamuusikkona .": [["Samalla", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["lauloi", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["Ty\u00f6v\u00e4enyhdistyksen", "E-ORG"], ["sekakuorossa", "O"], [",", "O"], ["toimi", "O"], ["kuoron", "O"], ["varajohtajana", "O"], ["ja", "O"], ["johtajana", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["hankki", "O"], ["lis\u00e4tuloja", "O"], ["ravintola-", "O"], ["ja", "O"], ["elokuvamuusikkona", "O"], [".", "O"]], "Kuulan opettaja piti teosta kiinnostavana , mutta esitett\u00e4v\u00e4ksi mahdottomana , jolloin Kuula saattoi todeta ylpe\u00e4n\u00e4 , ett\u00e4 Heikki Klemetin johtama Suomen Laulu oli esitt\u00e4nyt sen 10-vuotisjuhlakonsertissaan 1910 .": [["Kuulan", "S-PER"], ["opettaja", "O"], ["piti", "O"], ["teosta", "O"], ["kiinnostavana", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["esitett\u00e4v\u00e4ksi", "O"], ["mahdottomana", "O"], [",", "O"], ["jolloin", "O"], ["Kuula", "S-PER"], ["saattoi", "O"], ["todeta", "O"], ["ylpe\u00e4n\u00e4", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["Heikki", "B-PER"], ["Klemetin", "E-PER"], ["johtama", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Laulu", "E-ORG"], ["oli", "O"], ["esitt\u00e4nyt", "O"], ["sen", "O"], ["10-vuotisjuhlakonsertissaan", "O"], ["1910", "S-DATE"], [".", "O"]], "Vuosina 1911- 1912 Kuula jatkoi opintojaan Berliiniss\u00e4 , miss\u00e4 syntyi kolmas Helkavirsi-runoelma Impi ja Pajarin poika sopraanolle ja orkesterille .": [["Vuosina", "B-DATE"], ["1911-", "I-DATE"], ["1912", "E-DATE"], ["Kuula", "S-PER"], ["jatkoi", "O"], ["opintojaan", "O"], ["Berliiniss\u00e4", "S-LOC"], [",", "O"], ["miss\u00e4", "O"], ["syntyi", "O"], ["kolmas", "O"], ["Helkavirsi-runoelma", "O"], ["Impi", "B-PER"], ["ja", "I-PER"], ["Pajarin", "E-PER"], ["poika", "O"], ["sopraanolle", "O"], ["ja", "O"], ["orkesterille", "O"], [".", "O"]], "Sointiv\u00e4rit ovat persoonallisia , varmavaistoisesti tehtyj\u00e4 , joskus hieman talonpoikaisia .": [["Sointiv\u00e4rit", "O"], ["ovat", "O"], ["persoonallisia", "O"], [",", "O"], ["varmavaistoisesti", "O"], ["tehtyj\u00e4", "O"], [",", "O"], ["joskus", "O"], ["hieman", "O"], ["talonpoikaisia", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nen yli sadasta esitt\u00e4m\u00e4st\u00e4\u00e4n roolista toistuvasti ohjelmistossa py\u00f6riv\u00e4 Leoncavallon Pajatso nousi sek\u00e4 yleis\u00f6n ett\u00e4 h\u00e4nen omaksi suosikikseen .": [["H\u00e4nen", "O"], ["yli", "O"], ["sadasta", "O"], ["esitt\u00e4m\u00e4st\u00e4\u00e4n", "O"], ["roolista", "O"], ["toistuvasti", "O"], ["ohjelmistossa", "O"], ["py\u00f6riv\u00e4", "O"], ["Leoncavallon", "B-PER"], ["Pajatso", "E-PER"], ["nousi", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["yleis\u00f6n", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["omaksi", "O"], ["suosikikseen", "O"], [".", "O"]], "Brita Koivunen onkin varmasti saanut kipin\u00e4n laulajanuralleen \u00e4itins\u00e4 esimerkin kautta .": [["Brita", "S-PER"], ["Koivunen", "S-PER"], ["onkin", "O"], ["varmasti", "O"], ["saanut", "O"], ["kipin\u00e4n", "O"], ["laulajanuralleen", "O"], ["\u00e4itins\u00e4", "O"], ["esimerkin", "O"], ["kautta", "O"], [".", "O"]], "Laila ja h\u00e4nen sisarensa puhuivat jo varhain kesken\u00e4\u00e4n ruotsia , ja Laila oppi matkimaan eri kieli\u00e4 .": [["Laila", "S-PER"], ["ja", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["sisarensa", "O"], ["puhuivat", "O"], ["jo", "O"], ["varhain", "O"], ["kesken\u00e4\u00e4n", "O"], ["ruotsia", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["Laila", "S-PER"], ["oppi", "O"], ["matkimaan", "O"], ["eri", "O"], ["kieli\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Monet k\u00e4sikirjoitukset ovat kuitenkin kadoksissa , kuten merkitt\u00e4v\u00e4t radioesitelm\u00e4t ainoasta Kokkoselle l\u00e4heisest\u00e4 romantiikan ajan s\u00e4velt\u00e4j\u00e4st\u00e4 , Johannes Brahmsista .": [["Monet", "O"], ["k\u00e4sikirjoitukset", "O"], ["ovat", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["kadoksissa", "O"], [",", "O"], ["kuten", "O"], ["merkitt\u00e4v\u00e4t", "O"], ["radioesitelm\u00e4t", "O"], ["ainoasta", "O"], ["Kokkoselle", "S-PER"], ["l\u00e4heisest\u00e4", "O"], ["romantiikan", "O"], ["ajan", "O"], ["s\u00e4velt\u00e4j\u00e4st\u00e4", "O"], [",", "O"], ["Johannes", "B-PER"], ["Brahmsista", "E-PER"], [".", "O"]], "Suomalaisen Oopperan ajauduttua vakavaan taloudelliseen kriisiin Hannikaisen oli hakeuduttava uusiin kapellimestariteht\u00e4viin .": [["Suomalaisen", "O"], ["Oopperan", "S-ORG"], ["ajauduttua", "O"], ["vakavaan", "O"], ["taloudelliseen", "O"], ["kriisiin", "O"], ["Hannikaisen", "S-PER"], ["oli", "O"], ["hakeuduttava", "O"], ["uusiin", "O"], ["kapellimestariteht\u00e4viin", "O"], [".", "O"]], "Teos sai runsaasti huomiota tiedotusv\u00e4lineiss\u00e4 , mutta vain Helsingin Sanomien Martti Vuorenjuuri ( 1932- 2008 ) rohkeni mainita libreton taustatekij\u00f6ist\u00e4 .": [["Teos", "O"], ["sai", "O"], ["runsaasti", "O"], ["huomiota", "O"], ["tiedotusv\u00e4lineiss\u00e4", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["vain", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["Sanomien", "E-ORG"], ["Martti", "B-PER"], ["Vuorenjuuri", "E-PER"], ["(", "O"], ["1932-", "B-DATE"], ["2008", "E-DATE"], [")", "O"], ["rohkeni", "O"], ["mainita", "O"], ["libreton", "O"], ["taustatekij\u00f6ist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Sodan syttyminen hautasi haaveet el\u00e4m\u00e4nty\u00f6st\u00e4 oopperalavoilla .": [["Sodan", "O"], ["syttyminen", "O"], ["hautasi", "O"], ["haaveet", "O"], ["el\u00e4m\u00e4nty\u00f6st\u00e4", "O"], ["oopperalavoilla", "O"], [".", "O"]], "Jukka Kuoppam\u00e4ki alkoi soittaa ja laulaa jo teini-ik\u00e4isen\u00e4 1950-luvun lopulla koululaisyhtyeess\u00e4 .": [["Jukka", "B-PER"], ["Kuoppam\u00e4ki", "E-PER"], ["alkoi", "O"], ["soittaa", "O"], ["ja", "O"], ["laulaa", "O"], ["jo", "O"], ["teini-ik\u00e4isen\u00e4", "O"], ["1950-luvun", "O"], ["lopulla", "O"], ["koululaisyhtyeess\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Urkujen kysynt\u00e4 kasvoi koko 1800-luvun j\u00e4lkipuoliskon , mink\u00e4 vuoksi kilpailun taloudelliset vaikutukset ovat j\u00e4\u00e4neet ilmeisen v\u00e4h\u00e4isiksi .": [["Urkujen", "O"], ["kysynt\u00e4", "O"], ["kasvoi", "O"], ["koko", "O"], ["1800-luvun", "O"], ["j\u00e4lkipuoliskon", "O"], [",", "O"], ["mink\u00e4", "O"], ["vuoksi", "O"], ["kilpailun", "O"], ["taloudelliset", "O"], ["vaikutukset", "O"], ["ovat", "O"], ["j\u00e4\u00e4neet", "O"], ["ilmeisen", "O"], ["v\u00e4h\u00e4isiksi", "O"], [".", "O"]], "Musiikillinen varmuus ja selke\u00e4 \u00e4\u00e4nt\u00e4mys tekiv\u00e4t h\u00e4nest\u00e4 suositun oratorioiden ja passioiden solistin .": [["Musiikillinen", "O"], ["varmuus", "O"], ["ja", "O"], ["selke\u00e4", "O"], ["\u00e4\u00e4nt\u00e4mys", "O"], ["tekiv\u00e4t", "O"], ["h\u00e4nest\u00e4", "O"], ["suositun", "O"], ["oratorioiden", "O"], ["ja", "O"], ["passioiden", "O"], ["solistin", "O"], [".", "O"]], "My\u00f6hemminkin , asuessaan tilanomistajana Ilmajoella , h\u00e4n harrasti musiikkia , mit\u00e4 osoittaa muun muassa kaksi k\u00e4sinkirjoitettua nuottivihkoa .": [["My\u00f6hemminkin", "O"], [",", "O"], ["asuessaan", "O"], ["tilanomistajana", "O"], ["Ilmajoella", "S-LOC"], [",", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["harrasti", "O"], ["musiikkia", "O"], [",", "O"], ["mit\u00e4", "O"], ["osoittaa", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["kaksi", "O"], ["k\u00e4sinkirjoitettua", "O"], ["nuottivihkoa", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nell\u00e4 oli nyt tilaisuus palata j\u00e4lleen s\u00e4vellysty\u00f6n pariin , ja h\u00e4n piti kotimaassa sympaattisen vastaanoton saaneet s\u00e4vellyskonsertit 1979 ja 1980 .": [["H\u00e4nell\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["nyt", "O"], ["tilaisuus", "O"], ["palata", "O"], ["j\u00e4lleen", "O"], ["s\u00e4vellysty\u00f6n", "O"], ["pariin", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["piti", "O"], ["kotimaassa", "O"], ["sympaattisen", "O"], ["vastaanoton", "O"], ["saaneet", "O"], ["s\u00e4vellyskonsertit", "O"], ["1979", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["1980", "S-DATE"], [".", "O"]], "Salmenhaaran my\u00f6hemm\u00e4n tyylinkehityksen kannalta merkitt\u00e4v\u00e4n lis\u00e4ns\u00e4 toivat s\u00e4vellyksen diplomitutkintoa seuranneet jatko-opinnot Wieniss\u00e4 Gy\u00f6rgy Ligetin johdolla 1963 .": [["Salmenhaaran", "S-PER"], ["my\u00f6hemm\u00e4n", "O"], ["tyylinkehityksen", "O"], ["kannalta", "O"], ["merkitt\u00e4v\u00e4n", "O"], ["lis\u00e4ns\u00e4", "O"], ["toivat", "O"], ["s\u00e4vellyksen", "O"], ["diplomitutkintoa", "O"], ["seuranneet", "O"], ["jatko-opinnot", "O"], ["Wieniss\u00e4", "S-LOC"], ["Gy\u00f6rgy", "B-PER"], ["Ligetin", "E-PER"], ["johdolla", "O"], ["1963", "S-DATE"], [".", "O"]], "Kauden kohokohtana h\u00e4n piti p\u00e4\u00e4sy\u00e4\u00e4n soittamaan balettiesitykseen Wienin Filharmonikkojen k\u00e4yr\u00e4torviryhm\u00e4ss\u00e4 .": [["Kauden", "O"], ["kohokohtana", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["piti", "O"], ["p\u00e4\u00e4sy\u00e4\u00e4n", "O"], ["soittamaan", "O"], ["balettiesitykseen", "O"], ["Wienin", "B-ORG"], ["Filharmonikkojen", "E-ORG"], ["k\u00e4yr\u00e4torviryhm\u00e4ss\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Is\u00e4n sisar Ottiliana Henrietta ( Jetta ) Nyberg ( 1830- 1911 ) jatkoi suvun musiikillista taitoa , opiskeli musiikkia Leipzigin konservatoriossa sek\u00e4 toimi yhten\u00e4 varhaisista musiikkikoulun perustajista ja johtajista Helsingiss\u00e4 .": [["Is\u00e4n", "O"], ["sisar", "O"], ["Ottiliana", "B-PER"], ["Henrietta", "E-PER"], ["(", "O"], ["Jetta", "S-PER"], [")", "O"], ["Nyberg", "S-PER"], ["(", "O"], ["1830-", "B-DATE"], ["1911", "E-DATE"], [")", "O"], ["jatkoi", "O"], ["suvun", "O"], ["musiikillista", "O"], ["taitoa", "O"], [",", "O"], ["opiskeli", "O"], ["musiikkia", "O"], ["Leipzigin", "B-ORG"], ["konservatoriossa", "E-ORG"], ["sek\u00e4", "O"], ["toimi", "O"], ["yhten\u00e4", "O"], ["varhaisista", "O"], ["musiikkikoulun", "O"], ["perustajista", "O"], ["ja", "O"], ["johtajista", "O"], ["Helsingiss\u00e4", "S-LOC"], [".", "O"]], "Beatles-melodia En helt vanlig dag j\u00e4i 1968 vain 29-vuotiaan laulajattaren viimeiseksi levyksi vajaan kymmenen vuoden uran j\u00e4lkeen .": [["Beatles-melodia", "O"], ["En", "O"], ["helt", "O"], ["vanlig", "O"], ["dag", "O"], ["j\u00e4i", "O"], ["1968", "S-DATE"], ["vain", "O"], ["29-vuotiaan", "O"], ["laulajattaren", "O"], ["viimeiseksi", "O"], ["levyksi", "O"], ["vajaan", "O"], ["kymmenen", "O"], ["vuoden", "O"], ["uran", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], [".", "O"]], "Luottaen nopeaan oppimiskykyyns\u00e4 Sola otti rohkeasti haasteen vastaan ja opetteli kolmessa kuukaudessa uudet roolit , Don Ottavion W. A. Mozartin Don Giovannissa ja nimiroolit Ruggero Leoncavallon Pajatsossa ja Charles Gounod'n Faustissa .": [["Luottaen", "O"], ["nopeaan", "O"], ["oppimiskykyyns\u00e4", "O"], ["Sola", "S-PER"], ["otti", "O"], ["rohkeasti", "O"], ["haasteen", "O"], ["vastaan", "O"], ["ja", "O"], ["opetteli", "O"], ["kolmessa", "O"], ["kuukaudessa", "O"], ["uudet", "O"], ["roolit", "O"], [",", "O"], ["Don", "B-PER"], ["Ottavion", "E-PER"], ["W.", "B-PER"], ["A.", "I-PER"], ["Mozartin", "E-PER"], ["Don", "B-PER"], ["Giovannissa", "E-PER"], ["ja", "O"], ["nimiroolit", "O"], ["Ruggero", "B-PER"], ["Leoncavallon", "I-PER"], ["Pajatsossa", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Charles", "B-PER"], ["Gounod'n", "E-PER"], ["Faustissa", "S-PRO"], [".", "O"]], "H\u00e4n korosti monessa yhteydess\u00e4 suomen kielen vivahteikkuutta ja osoitti itse sen vakuuttavaa hallintaa suomentamalla alun kolmattakymment\u00e4 oopperalibrettoa .": [["H\u00e4n", "O"], ["korosti", "O"], ["monessa", "O"], ["yhteydess\u00e4", "O"], ["suomen", "O"], ["kielen", "O"], ["vivahteikkuutta", "O"], ["ja", "O"], ["osoitti", "O"], ["itse", "O"], ["sen", "O"], ["vakuuttavaa", "O"], ["hallintaa", "O"], ["suomentamalla", "O"], ["alun", "O"], ["kolmattakymment\u00e4", "O"], ["oopperalibrettoa", "O"], [".", "O"]], "Vuodesta 1911 toiminut Kotimainen Ooppera , sittemmin Suomalainen Ooppera , sai viimein 1918 vakinaiset tilat Aleksanterin teatterista Helsingin Bulevardilta .": [["Vuodesta", "B-DATE"], ["1911", "E-DATE"], ["toiminut", "O"], ["Kotimainen", "B-ORG"], ["Ooppera", "E-ORG"], [",", "O"], ["sittemmin", "O"], ["Suomalainen", "B-ORG"], ["Ooppera", "E-ORG"], [",", "O"], ["sai", "O"], ["viimein", "O"], ["1918", "S-DATE"], ["vakinaiset", "O"], ["tilat", "O"], ["Aleksanterin", "S-LOC"], ["teatterista", "O"], ["Helsingin", "S-LOC"], ["Bulevardilta", "S-LOC"], [".", "O"]], "Niinp\u00e4 Suur-Ilmajoella s\u00e4ilyi hyv\u00e4 j\u00e4rjestys , ja siell\u00e4 esiintyi vain v\u00e4h\u00e4n v\u00e4kivaltarikollisuutta , joka koetteli pahasti monia muita Etel\u00e4-Pohjanmaan pit\u00e4ji\u00e4 .": [["Niinp\u00e4", "O"], ["Suur-Ilmajoella", "S-LOC"], ["s\u00e4ilyi", "O"], ["hyv\u00e4", "O"], ["j\u00e4rjestys", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["siell\u00e4", "O"], ["esiintyi", "O"], ["vain", "O"], ["v\u00e4h\u00e4n", "O"], ["v\u00e4kivaltarikollisuutta", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["koetteli", "O"], ["pahasti", "O"], ["monia", "O"], ["muita", "O"], ["Etel\u00e4-Pohjanmaan", "S-LOC"], ["pit\u00e4ji\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Se oli vuosikymmenelle tyypillinen yhden asian liike , jonka merkitt\u00e4vin saavutus oli rotusyrjinn\u00e4n kielt\u00e4v\u00e4n lain ratifiointi 1971": [["Se", "O"], ["oli", "O"], ["vuosikymmenelle", "O"], ["tyypillinen", "O"], ["yhden", "O"], ["asian", "O"], ["liike", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["merkitt\u00e4vin", "O"], ["saavutus", "O"], ["oli", "O"], ["rotusyrjinn\u00e4n", "O"], ["kielt\u00e4v\u00e4n", "O"], ["lain", "O"], ["ratifiointi", "O"], ["1971", "S-DATE"]], "Jo noihin aikoihin Sola piti periaatteenaan esitt\u00e4\u00e4 v\u00e4hint\u00e4\u00e4n puolet ohjelmastaan suomeksi .": [["Jo", "O"], ["noihin", "O"], ["aikoihin", "O"], ["Sola", "S-PER"], ["piti", "O"], ["periaatteenaan", "O"], ["esitt\u00e4\u00e4", "O"], ["v\u00e4hint\u00e4\u00e4n", "O"], ["puolet", "O"], ["ohjelmastaan", "O"], ["suomeksi", "O"], [".", "O"]], "Vaikka pariskunnalla ei ollut lapsia , s\u00e4\u00e4tyl\u00e4isel\u00e4m\u00e4n vaatimukset ja se , ettei Wegeliuksella ollut pysyv\u00e4\u00e4 tointa , pakottivat hankkimaan elantoa monesta eri suunnasta .": [["Vaikka", "O"], ["pariskunnalla", "O"], ["ei", "O"], ["ollut", "O"], ["lapsia", "O"], [",", "O"], ["s\u00e4\u00e4tyl\u00e4isel\u00e4m\u00e4n", "O"], ["vaatimukset", "O"], ["ja", "O"], ["se", "O"], [",", "O"], ["ettei", "O"], ["Wegeliuksella", "S-PER"], ["ollut", "O"], ["pysyv\u00e4\u00e4", "O"], ["tointa", "O"], [",", "O"], ["pakottivat", "O"], ["hankkimaan", "O"], ["elantoa", "O"], ["monesta", "O"], ["eri", "O"], ["suunnasta", "O"], [".", "O"]], "Kriitikoiden ja musiikkiel\u00e4m\u00e4n p\u00e4\u00e4tt\u00e4jien nuiva suhtautuminen lienee vaikuttanut osaltaan siihen , ett\u00e4 Salmenhaara s\u00e4velsi 1980-luvun puoliv\u00e4lin j\u00e4lkeen vain v\u00e4h\u00e4n , mutta paneutui sit\u00e4kin enemm\u00e4n tutkimusty\u00f6h\u00f6n .": [["Kriitikoiden", "O"], ["ja", "O"], ["musiikkiel\u00e4m\u00e4n", "O"], ["p\u00e4\u00e4tt\u00e4jien", "O"], ["nuiva", "O"], ["suhtautuminen", "O"], ["lienee", "O"], ["vaikuttanut", "O"], ["osaltaan", "O"], ["siihen", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["Salmenhaara", "S-PER"], ["s\u00e4velsi", "O"], ["1980-luvun", "O"], ["puoliv\u00e4lin", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], ["vain", "O"], ["v\u00e4h\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["paneutui", "O"], ["sit\u00e4kin", "O"], ["enemm\u00e4n", "O"], ["tutkimusty\u00f6h\u00f6n", "O"], [".", "O"]], "Haminassa Genetz johti menestyksekk\u00e4\u00e4sti my\u00f6s eri laulukuoroja , joiden konserteissa useat h\u00e4nen s\u00e4vellyksist\u00e4\u00e4n saivat kantaesityksens\u00e4 .": [["Haminassa", "S-LOC"], ["Genetz", "S-PER"], ["johti", "O"], ["menestyksekk\u00e4\u00e4sti", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["eri", "O"], ["laulukuoroja", "O"], [",", "O"], ["joiden", "O"], ["konserteissa", "O"], ["useat", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["s\u00e4vellyksist\u00e4\u00e4n", "O"], ["saivat", "O"], ["kantaesityksens\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Hannelius kertoo asiasta vaihtelevin mutta ep\u00e4selvin termein ( & quot af Pastor f\u00f6rfattad sammansatt sammanfattad & quot ) , jotka voidaan tulkita niinkin , ett\u00e4 h\u00e4n oli vain sepitt\u00e4nyt teosten sanat .": [["Hannelius", "S-PER"], ["kertoo", "O"], ["asiasta", "O"], ["vaihtelevin", "O"], ["mutta", "O"], ["ep\u00e4selvin", "O"], ["termein", "O"], ["(", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["af", "O"], ["Pastor", "O"], ["f\u00f6rfattad", "O"], ["sammansatt", "O"], ["sammanfattad", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], [")", "O"], [",", "O"], ["jotka", "O"], ["voidaan", "O"], ["tulkita", "O"], ["niinkin", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["vain", "O"], ["sepitt\u00e4nyt", "O"], ["teosten", "O"], ["sanat", "O"], [".", "O"]], "Suomalaisilla siirtolaisilla oli soittokuntia , tanssiorkestereita ja my\u00f6s Suomesta k\u00e4vi taiteilijoita pitkill\u00e4kin kiertueilla eri suomalaispaikkakunnilla .": [["Suomalaisilla", "O"], ["siirtolaisilla", "O"], ["oli", "O"], ["soittokuntia", "O"], [",", "O"], ["tanssiorkestereita", "O"], ["ja", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Suomesta", "S-LOC"], ["k\u00e4vi", "O"], ["taiteilijoita", "O"], ["pitkill\u00e4kin", "O"], ["kiertueilla", "O"], ["eri", "O"], ["suomalaispaikkakunnilla", "O"], [".", "O"]], "Taipaleen ehyt ura ja johdonmukaisuus ovatkin nostaneet h\u00e4net nelj\u00e4n vuosikymmenen aikana alansa huipulle .": [["Taipaleen", "S-PER"], ["ehyt", "O"], ["ura", "O"], ["ja", "O"], ["johdonmukaisuus", "O"], ["ovatkin", "O"], ["nostaneet", "O"], ["h\u00e4net", "O"], ["nelj\u00e4n", "O"], ["vuosikymmenen", "O"], ["aikana", "O"], ["alansa", "O"], ["huipulle", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n opiskeli my\u00f6s Helsingin yliopistossa musiikkitiedett\u00e4 ja valmistui filosofian kandidaatiksi 1964 ja lisensiaatiksi 1965 .": [["H\u00e4n", "O"], ["opiskeli", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Helsingin", "B-ORG"], ["yliopistossa", "E-ORG"], ["musiikkitiedett\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["valmistui", "O"], ["filosofian", "O"], ["kandidaatiksi", "O"], ["1964", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["lisensiaatiksi", "O"], ["1965", "S-DATE"], [".", "O"]], "Catharina Torenberg oli Suomen tunnetuimpiin kuuluvan urkujenrakentajan Carl Torenbergin tyt\u00e4r , joka soitti viulua .": [["Catharina", "B-PER"], ["Torenberg", "E-PER"], ["oli", "O"], ["Suomen", "S-LOC"], ["tunnetuimpiin", "O"], ["kuuluvan", "O"], ["urkujenrakentajan", "O"], ["Carl", "B-PER"], ["Torenbergin", "E-PER"], ["tyt\u00e4r", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["soitti", "O"], ["viulua", "O"], [".", "O"]], "Hannikaisen suunnitelmissa oli viipy\u00e4 Yhdysvalloissa kolme kuukautta , mutta h\u00e4n j\u00e4ikin sinne yli 10 vuodeksi .": [["Hannikaisen", "S-PER"], ["suunnitelmissa", "O"], ["oli", "O"], ["viipy\u00e4", "O"], ["Yhdysvalloissa", "S-LOC"], ["kolme", "O"], ["kuukautta", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["j\u00e4ikin", "O"], ["sinne", "O"], ["yli", "O"], ["10", "O"], ["vuodeksi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n esiintyi ensimm\u00e4isen kerran julkisesti 15-vuotiaana .": [["H\u00e4n", "O"], ["esiintyi", "O"], ["ensimm\u00e4isen", "O"], ["kerran", "O"], ["julkisesti", "O"], ["15-vuotiaana", "O"], [".", "O"]], "& quot Maailman ainoa ja todellinen musiikkimaa & quot oli h\u00e4nelle Saksa , mutta vaikka Nummi oli poliittisilta n\u00e4kemyksilt\u00e4\u00e4n selv\u00e4sti oikeistolainen , l\u00e4hinn\u00e4 aristokraattis-monarkistinen , h\u00e4nen Saksansa ei ollut Kilpisen ihailema kansallissosialistinen Saksa , vaan koko Thomas Mannin , Franz Werfelin , Hermann Hessen , Rainer Maria Rilken ja Georg Traklin edustama saksankielinen kulttuuripiiri .": [["&", "O"], ["quot", "O"], ["Maailman", "O"], ["ainoa", "O"], ["ja", "O"], ["todellinen", "O"], ["musiikkimaa", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["oli", "O"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["Saksa", "S-LOC"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["vaikka", "O"], ["Nummi", "S-PER"], ["oli", "O"], ["poliittisilta", "O"], ["n\u00e4kemyksilt\u00e4\u00e4n", "O"], ["selv\u00e4sti", "O"], ["oikeistolainen", "O"], [",", "O"], ["l\u00e4hinn\u00e4", "O"], ["aristokraattis-monarkistinen", "O"], [",", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["Saksansa", "S-PER"], ["ei", "O"], ["ollut", "O"], ["Kilpisen", "S-PER"], ["ihailema", "O"], ["kansallissosialistinen", "O"], ["Saksa", "S-LOC"], [",", "O"], ["vaan", "O"], ["koko", "O"], ["Thomas", "B-PER"], ["Mannin", "E-PER"], [",", "O"], ["Franz", "B-PER"], ["Werfelin", "E-PER"], [",", "O"], ["Hermann", "B-PER"], ["Hessen", "E-PER"], [",", "O"], ["Rainer", "B-PER"], ["Maria", "I-PER"], ["Rilken", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Georg", "B-PER"], ["Traklin", "E-PER"], ["edustama", "O"], ["saksankielinen", "O"], ["kulttuuripiiri", "O"], [".", "O"]], "Siell\u00e4 Kuula esiintyi my\u00f6s orkesterinjohtajana .": [["Siell\u00e4", "O"], ["Kuula", "S-PER"], ["esiintyi", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["orkesterinjohtajana", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nell\u00e4 oli kuitenkin my\u00f6s mainiot koomikon taipumukset , ja sellaisissa rooleissa kuin Mozartin Ry\u00f6st\u00f6 seraljista -oopperan Osminina ja Bed\u0159ich Smetanan Myydyn morsiamen Kecalina h\u00e4n osasi muuntaa monumentaalisen olemuksensa ja valtavan sis\u00e4isen palonsa hersyv\u00e4n humoristisiksi koomisiksi hahmoiksi .": [["H\u00e4nell\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["mainiot", "O"], ["koomikon", "O"], ["taipumukset", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["sellaisissa", "O"], ["rooleissa", "O"], ["kuin", "O"], ["Mozartin", "S-PER"], ["Ry\u00f6st\u00f6", "B-PRO"], ["seraljista", "I-PRO"], ["-oopperan", "E-PRO"], ["Osminina", "S-PER"], ["ja", "O"], ["Bed\u0159ich", "B-PER"], ["Smetanan", "E-PER"], ["Myydyn", "O"], ["morsiamen", "O"], ["Kecalina", "S-PER"], ["h\u00e4n", "O"], ["osasi", "O"], ["muuntaa", "O"], ["monumentaalisen", "O"], ["olemuksensa", "O"], ["ja", "O"], ["valtavan", "O"], ["sis\u00e4isen", "O"], ["palonsa", "O"], ["hersyv\u00e4n", "O"], ["humoristisiksi", "O"], ["koomisiksi", "O"], ["hahmoiksi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n kuvitteli terveytens\u00e4 jo palanneen ja sitoutui esiintym\u00e4\u00e4n Berliinin kuninkaallisessa teatterissa 23.11.1838 .": [["H\u00e4n", "O"], ["kuvitteli", "O"], ["terveytens\u00e4", "O"], ["jo", "O"], ["palanneen", "O"], ["ja", "O"], ["sitoutui", "O"], ["esiintym\u00e4\u00e4n", "O"], ["Berliinin", "B-LOC"], ["kuninkaallisessa", "E-LOC"], ["teatterissa", "O"], ["23.11.1838", "S-DATE"], [".", "O"]], "S\u00e4vellyksen opettajan vanhojen mestarien koeteltuja keinoja kunnioittava opetus oli t\u00e4ysin vastakkainen nuorison omaehtoisesti omaksumalle uutuuden estetiikalle .": [["S\u00e4vellyksen", "O"], ["opettajan", "O"], ["vanhojen", "O"], ["mestarien", "O"], ["koeteltuja", "O"], ["keinoja", "O"], ["kunnioittava", "O"], ["opetus", "O"], ["oli", "O"], ["t\u00e4ysin", "O"], ["vastakkainen", "O"], ["nuorison", "O"], ["omaehtoisesti", "O"], ["omaksumalle", "O"], ["uutuuden", "O"], ["estetiikalle", "O"], [".", "O"]], "Merikanto kirjoitti oopperan viel\u00e4 kokonaan uudelleen , ja t\u00e4m\u00e4 toinen laitos valmistui vuoden 1922 alussa .": [["Merikanto", "S-PER"], ["kirjoitti", "O"], ["oopperan", "O"], ["viel\u00e4", "O"], ["kokonaan", "O"], ["uudelleen", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["t\u00e4m\u00e4", "O"], ["toinen", "O"], ["laitos", "O"], ["valmistui", "O"], ["vuoden", "B-DATE"], ["1922", "E-DATE"], ["alussa", "O"], [".", "O"]], "Vieno Kekkonen teki vuodesta 1955 alkaen noin sata levytyst\u00e4 , joista tunnetuimpia ovat S\u00e4vel rakkauden , Y\u00f6n v\u00e4istyess\u00e4 sek\u00e4 Ei koskaan sunnuntaisin .": [["Vieno", "B-PER"], ["Kekkonen", "E-PER"], ["teki", "O"], ["vuodesta", "B-DATE"], ["1955", "E-DATE"], ["alkaen", "O"], ["noin", "O"], ["sata", "O"], ["levytyst\u00e4", "O"], [",", "O"], ["joista", "O"], ["tunnetuimpia", "O"], ["ovat", "O"], ["S\u00e4vel", "B-PRO"], ["rakkauden", "E-PRO"], [",", "O"], ["Y\u00f6n", "O"], ["v\u00e4istyess\u00e4", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["Ei", "O"], ["koskaan", "O"], ["sunnuntaisin", "O"], [".", "O"]], "Salmenhaaran varsinaisen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4nuran alku osui 1960-luvun alkuun , joka oli kulttuuripoliittisesti varsin kiihke\u00e4\u00e4 aikaa .": [["Salmenhaaran", "S-LOC"], ["varsinaisen", "O"], ["s\u00e4velt\u00e4j\u00e4nuran", "O"], ["alku", "O"], ["osui", "O"], ["1960-luvun", "O"], ["alkuun", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["oli", "O"], ["kulttuuripoliittisesti", "O"], ["varsin", "O"], ["kiihke\u00e4\u00e4", "O"], ["aikaa", "O"], [".", "O"]], "Hannelius sai 1777 ansioistaan rovastin arvonimen .": [["Hannelius", "S-PER"], ["sai", "O"], ["1777", "S-DATE"], ["ansioistaan", "O"], ["rovastin", "O"], ["arvonimen", "O"], [".", "O"]], "Toinen poika , filosofian kandidaatti Salomon Hannelius , sittemmin Hanelles ( 1771- 1843 ) soitti Turussa opiskellessaan 1790- 1793 viulua Turun Soitannollisen seuran orkesterissa ja lainasi seuralle painettuja nuottejaan , jotka sis\u00e4lsiv\u00e4t kymmeni\u00e4 vaativia teoksia .": [["Toinen", "O"], ["poika", "O"], [",", "O"], ["filosofian", "O"], ["kandidaatti", "O"], ["Salomon", "B-PER"], ["Hannelius", "E-PER"], [",", "O"], ["sittemmin", "O"], ["Hanelles", "S-PER"], ["(", "O"], ["1771-", "B-DATE"], ["1843", "E-DATE"], [")", "O"], ["soitti", "O"], ["Turussa", "S-LOC"], ["opiskellessaan", "O"], ["1790-", "B-DATE"], ["1793", "E-DATE"], ["viulua", "O"], ["Turun", "B-ORG"], ["Soitannollisen", "I-ORG"], ["seuran", "E-ORG"], ["orkesterissa", "O"], ["ja", "O"], ["lainasi", "O"], ["seuralle", "O"], ["painettuja", "O"], ["nuottejaan", "O"], [",", "O"], ["jotka", "O"], ["sis\u00e4lsiv\u00e4t", "O"], ["kymmeni\u00e4", "O"], ["vaativia", "O"], ["teoksia", "O"], [".", "O"]], "J\u00e4lkimm\u00e4isist\u00e4 Akseliin ja Elinaan sis\u00e4ltyy Aaltoilan suosituin teos Akselin ja Elinan h\u00e4\u00e4valssi , jossa s\u00e4velt\u00e4j\u00e4n melodinen keksint\u00e4 ja romanttinen herkkyys tulevat aidolla tavalla esiin .": [["J\u00e4lkimm\u00e4isist\u00e4", "O"], ["Akseliin", "S-ORG"], ["ja", "O"], ["Elinaan", "S-PER"], ["sis\u00e4ltyy", "O"], ["Aaltoilan", "S-PER"], ["suosituin", "O"], ["teos", "O"], ["Akselin", "B-PRO"], ["ja", "I-PRO"], ["Elinan", "I-PRO"], ["h\u00e4\u00e4valssi", "E-PRO"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["s\u00e4velt\u00e4j\u00e4n", "O"], ["melodinen", "O"], ["keksint\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["romanttinen", "O"], ["herkkyys", "O"], ["tulevat", "O"], ["aidolla", "O"], ["tavalla", "O"], ["esiin", "O"], [".", "O"]], "Carl Torenberg rakensi urkujen lis\u00e4ksi fortepianoja ja muitakin klaveereja sek\u00e4 omisti erikoisen mekaanisen soittimen , jolla annettiin konsertteja .": [["Carl", "B-PER"], ["Torenberg", "E-PER"], ["rakensi", "O"], ["urkujen", "O"], ["lis\u00e4ksi", "O"], ["fortepianoja", "O"], ["ja", "O"], ["muitakin", "O"], ["klaveereja", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["omisti", "O"], ["erikoisen", "O"], ["mekaanisen", "O"], ["soittimen", "O"], [",", "O"], ["jolla", "O"], ["annettiin", "O"], ["konsertteja", "O"], [".", "O"]], "Ilmajoen kirkon vihki\u00e4isjuhlassa 1766 laulettiin urkulehterilt\u00e4 orkesterin s\u00e4estyksell\u00e4 kaksi & quot & quot , jotka kirkkoherra Hannelius oli kertomansa mukaan laatinut .": [["Ilmajoen", "B-ORG"], ["kirkon", "E-ORG"], ["vihki\u00e4isjuhlassa", "O"], ["1766", "S-DATE"], ["laulettiin", "O"], ["urkulehterilt\u00e4", "O"], ["orkesterin", "O"], ["s\u00e4estyksell\u00e4", "O"], ["kaksi", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], [",", "O"], ["jotka", "O"], ["kirkkoherra", "O"], ["Hannelius", "S-PER"], ["oli", "O"], ["kertomansa", "O"], ["mukaan", "O"], ["laatinut", "O"], [".", "O"]], "Ooppera- ja opetusty\u00f6n lis\u00e4ksi h\u00e4n konsertoi s\u00e4\u00e4nn\u00f6llisesti Suomessa sek\u00e4 teki esiintymismatkoja Euroopan eri maihin ja Yhdysvaltoihin .": [["Ooppera-", "O"], ["ja", "O"], ["opetusty\u00f6n", "O"], ["lis\u00e4ksi", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["konsertoi", "O"], ["s\u00e4\u00e4nn\u00f6llisesti", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["sek\u00e4", "O"], ["teki", "O"], ["esiintymismatkoja", "O"], ["Euroopan", "S-LOC"], ["eri", "O"], ["maihin", "O"], ["ja", "O"], ["Yhdysvaltoihin", "S-LOC"], [".", "O"]], "H\u00e4n kirjoitti itse tekstit suureen osaan levytt\u00e4mist\u00e4\u00e4n kappaleista .": [["H\u00e4n", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["itse", "O"], ["tekstit", "O"], ["suureen", "O"], ["osaan", "O"], ["levytt\u00e4mist\u00e4\u00e4n", "O"], ["kappaleista", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n toimi jazz-kriitikkona 1960-luvun puoliv\u00e4list\u00e4 alkaen ja kirjoitti muun muassa Hufvudstadsbladetiin .": [["H\u00e4n", "O"], ["toimi", "O"], ["jazz-kriitikkona", "O"], ["1960-luvun", "O"], ["puoliv\u00e4list\u00e4", "O"], ["alkaen", "O"], ["ja", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["muun", "O"], ["muassa", "O"], ["Hufvudstadsbladetiin", "S-ORG"], [".", "O"]], "Suomen-matkoillaan Ots veti konserttisalit t\u00e4yteen karismallaan ja vieh\u00e4tysvoimallaan .": [["Suomen-matkoillaan", "O"], ["Ots", "S-PER"], ["veti", "O"], ["konserttisalit", "O"], ["t\u00e4yteen", "O"], ["karismallaan", "O"], ["ja", "O"], ["vieh\u00e4tysvoimallaan", "O"], [".", "O"]], "Se korostaa neli\u00e4\u00e4nisen tekstuurin alinta ja ylint\u00e4 \u00e4\u00e4nt\u00e4 .": [["Se", "O"], ["korostaa", "O"], ["neli\u00e4\u00e4nisen", "O"], ["tekstuurin", "O"], ["alinta", "O"], ["ja", "O"], ["ylint\u00e4", "O"], ["\u00e4\u00e4nt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "European Broadcasting Unionin arvostetussa Let the Peoples Sing -kilpailussa Jubilatelle jaettiin 1990 The Silver Rose Bowl -kunniapalkinto .": [["European", "B-ORG"], ["Broadcasting", "I-ORG"], ["Unionin", "E-ORG"], ["arvostetussa", "O"], ["Let", "B-EVENT"], ["the", "I-EVENT"], ["Peoples", "I-EVENT"], ["Sing", "I-EVENT"], ["-kilpailussa", "E-EVENT"], ["Jubilatelle", "S-PRO"], ["jaettiin", "O"], ["1990", "S-DATE"], ["The", "B-EVENT"], ["Silver", "I-EVENT"], ["Rose", "I-EVENT"], ["Bowl", "I-EVENT"], ["-kunniapalkinto", "E-EVENT"], [".", "O"]], "H\u00e4n toimi aktiivisesti Suomen Musiikkinuorison riveiss\u00e4 kansainv\u00e4lisen avantgardismin puolestapuhujana .": [["H\u00e4n", "O"], ["toimi", "O"], ["aktiivisesti", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["Musiikkinuorison", "E-ORG"], ["riveiss\u00e4", "O"], ["kansainv\u00e4lisen", "O"], ["avantgardismin", "O"], ["puolestapuhujana", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4n\u00e4 aikana h\u00e4n n\u00e4ytteli kymmeniss\u00e4 eri rooleissa ja sai erityist\u00e4 kiitosta lauluosistaan .": [["T\u00e4n\u00e4", "O"], ["aikana", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["n\u00e4ytteli", "O"], ["kymmeniss\u00e4", "O"], ["eri", "O"], ["rooleissa", "O"], ["ja", "O"], ["sai", "O"], ["erityist\u00e4", "O"], ["kiitosta", "O"], ["lauluosistaan", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n esitti M\u00e4nts\u00e4l\u00e4n kapinaa vastaan julistuksen , joka pantiin merkille l\u00e4hes yht\u00e4 n\u00e4kyv\u00e4sti kuin Svinhufvudin kuuluisa radiopuhe .": [["H\u00e4n", "O"], ["esitti", "O"], ["M\u00e4nts\u00e4l\u00e4n", "B-EVENT"], ["kapinaa", "E-EVENT"], ["vastaan", "O"], ["julistuksen", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["pantiin", "O"], ["merkille", "O"], ["l\u00e4hes", "O"], ["yht\u00e4", "O"], ["n\u00e4kyv\u00e4sti", "O"], ["kuin", "O"], ["Svinhufvudin", "S-PER"], ["kuuluisa", "O"], ["radiopuhe", "O"], [".", "O"]], "Tuotteet , ensin hissit , sitten my\u00f6s nosturit ja muut kuljetuslaitteet , saatettiin laadullisesti v\u00e4hint\u00e4\u00e4n samalle tasolle kilpailijoiden valmisteiden kanssa .": [["Tuotteet", "O"], [",", "O"], ["ensin", "O"], ["hissit", "O"], [",", "O"], ["sitten", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["nosturit", "O"], ["ja", "O"], ["muut", "O"], ["kuljetuslaitteet", "O"], [",", "O"], ["saatettiin", "O"], ["laadullisesti", "O"], ["v\u00e4hint\u00e4\u00e4n", "O"], ["samalle", "O"], ["tasolle", "O"], ["kilpailijoiden", "O"], ["valmisteiden", "O"], ["kanssa", "O"], [".", "O"]], "Westerbyn oma perhe oli kasvanut niin , ett\u00e4 h\u00e4n oli perustanut torpan pojalleen .": [["Westerbyn", "S-PER"], ["oma", "O"], ["perhe", "O"], ["oli", "O"], ["kasvanut", "O"], ["niin", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["perustanut", "O"], ["torpan", "O"], ["pojalleen", "O"], [".", "O"]], "Talvisodassa Klami oli l\u00e4\u00e4kint\u00e4teht\u00e4viss\u00e4 ja ilmeisesti avusti Helsingiss\u00e4 Finlandia-uutistoimistoa , palellutti Kannaksella varpaansa helmikuun 1940 lopulla ja joutui sairaalahoitoon .": [["Talvisodassa", "S-EVENT"], ["Klami", "S-PER"], ["oli", "O"], ["l\u00e4\u00e4kint\u00e4teht\u00e4viss\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["ilmeisesti", "O"], ["avusti", "O"], ["Helsingiss\u00e4", "S-LOC"], ["Finlandia-uutistoimistoa", "S-LOC"], [",", "O"], ["palellutti", "O"], ["Kannaksella", "S-LOC"], ["varpaansa", "O"], ["helmikuun", "B-DATE"], ["1940", "E-DATE"], ["lopulla", "O"], ["ja", "O"], ["joutui", "O"], ["sairaalahoitoon", "O"], [".", "O"]], "Grandellin juhlapuheet olivat legendaarisia , erityisesti h\u00e4nen tapansa lausua J. L. Runebergin Den f\u00f6rsta kyssen .": [["Grandellin", "S-PER"], ["juhlapuheet", "O"], ["olivat", "O"], ["legendaarisia", "O"], [",", "O"], ["erityisesti", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["tapansa", "O"], ["lausua", "O"], ["J.", "B-PER"], ["L.", "I-PER"], ["Runebergin", "I-PER"], ["Den", "I-PER"], ["f\u00f6rsta", "I-PER"], ["kyssen", "E-PER"], [".", "O"]], "Senaattori ja prokuraattori": [["Senaattori", "O"], ["ja", "O"], ["prokuraattori", "O"]], "P\u00e4\u00e4paino on uusimmassa , etenkin muotoa ja v\u00e4ri\u00e4 painottavassa abstraktissa taiteessa .": [["P\u00e4\u00e4paino", "O"], ["on", "O"], ["uusimmassa", "O"], [",", "O"], ["etenkin", "O"], ["muotoa", "O"], ["ja", "O"], ["v\u00e4ri\u00e4", "O"], ["painottavassa", "O"], ["abstraktissa", "O"], ["taiteessa", "O"], [".", "O"]], "Jochim Wittfoothin kuoltua 1677 h\u00e4nen leskens\u00e4 Anna Margareta Bugenhagen alkoi johtaa perheen kauppahuonetta .": [["Jochim", "B-PER"], ["Wittfoothin", "E-PER"], ["kuoltua", "O"], ["1677", "S-DATE"], ["h\u00e4nen", "O"], ["leskens\u00e4", "O"], ["Anna", "B-PER"], ["Margareta", "I-PER"], ["Bugenhagen", "E-PER"], ["alkoi", "O"], ["johtaa", "O"], ["perheen", "O"], ["kauppahuonetta", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4ll\u00e4 tavoin Eljas Erkko k\u00e4ynnisti viimeisen lehtiuudistuksensa sen tulosta h\u00e4nell\u00e4 ei en\u00e4\u00e4 ollut tilaisuutta n\u00e4hd\u00e4 .": [["T\u00e4ll\u00e4", "O"], ["tavoin", "O"], ["Eljas", "B-PER"], ["Erkko", "E-PER"], ["k\u00e4ynnisti", "O"], ["viimeisen", "O"], ["lehtiuudistuksensa", "O"], ["sen", "O"], ["tulosta", "O"], ["h\u00e4nell\u00e4", "O"], ["ei", "O"], ["en\u00e4\u00e4", "O"], ["ollut", "O"], ["tilaisuutta", "O"], ["n\u00e4hd\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Viimeist\u00e4\u00e4n 1705 alkaen h\u00e4n kuului Turun kaupunginvanhimpiin .": [["Viimeist\u00e4\u00e4n", "O"], ["1705", "S-DATE"], ["alkaen", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["kuului", "O"], ["Turun", "B-ORG"], ["kaupunginvanhimpiin", "E-ORG"], [".", "O"]], "My\u00f6s Iittalan ja Nuutaj\u00e4rven lasitehdas aloittivat yhteisty\u00f6n ammattimuotoilijan kanssa 1946 .": [["My\u00f6s", "O"], ["Iittalan", "S-ORG"], ["ja", "O"], ["Nuutaj\u00e4rven", "S-LOC"], ["lasitehdas", "O"], ["aloittivat", "O"], ["yhteisty\u00f6n", "O"], ["ammattimuotoilijan", "O"], ["kanssa", "O"], ["1946", "S-DATE"], [".", "O"]], "1980 S. Heikinheimo , Martti Talvela : j\u00e4ttil\u00e4isen muotokuva .": [["1980", "S-DATE"], ["S", "O"], [".", "O"], ["Heikinheimo", "S-PER"], [",", "O"], ["Martti", "B-PER"], ["Talvela", "E-PER"], [":", "O"], ["j\u00e4ttil\u00e4isen", "O"], ["muotokuva", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4ss\u00e4 teht\u00e4v\u00e4ss\u00e4 h\u00e4n oli l\u00e4hes kymmenen vuoden ajan kuolemaansa saakka 1932 .": [["T\u00e4ss\u00e4", "O"], ["teht\u00e4v\u00e4ss\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["l\u00e4hes", "O"], ["kymmenen", "O"], ["vuoden", "O"], ["ajan", "O"], ["kuolemaansa", "O"], ["saakka", "O"], ["1932", "S-DATE"], [".", "O"]], "Tekosilkin ja siihen rinnastettavien tuotteiden kulutus oli tuolloin ollut Suomessa jo pitk\u00e4\u00e4n kasvussa .": [["Tekosilkin", "O"], ["ja", "O"], ["siihen", "O"], ["rinnastettavien", "O"], ["tuotteiden", "O"], ["kulutus", "O"], ["oli", "O"], ["tuolloin", "O"], ["ollut", "O"], ["Suomessa", "S-LOC"], ["jo", "O"], ["pitk\u00e4\u00e4n", "O"], ["kasvussa", "O"], [".", "O"]], "Omaa osuuttaan haki nimitt\u00e4in Arvo Ketosen 1938 syntyneen aviottoman tytt\u00e4ren \u00e4iti .": [["Omaa", "O"], ["osuuttaan", "O"], ["haki", "O"], ["nimitt\u00e4in", "O"], ["Arvo", "B-PER"], ["Ketosen", "E-PER"], ["1938", "S-DATE"], ["syntyneen", "O"], ["aviottoman", "O"], ["tytt\u00e4ren", "O"], ["\u00e4iti", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n hallitsi niin paljon nuottikirjoitusta , ett\u00e4 pystyi merkitsem\u00e4\u00e4n melodiat paperille .": [["H\u00e4n", "O"], ["hallitsi", "O"], ["niin", "O"], ["paljon", "O"], ["nuottikirjoitusta", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["pystyi", "O"], ["merkitsem\u00e4\u00e4n", "O"], ["melodiat", "O"], ["paperille", "O"], [".", "O"]], "Ahavan hyveet olivat tarkkuus ja t\u00e4sm\u00e4llisyys , ja 1936 h\u00e4n eteni oikeusministeri\u00f6n nuoremmaksi hallitussihteeriksi ja kaksi vuotta my\u00f6hemmin maatalousministeri\u00f6n vanhemmaksi hallitussihteeriksi .": [["Ahavan", "S-PER"], ["hyveet", "O"], ["olivat", "O"], ["tarkkuus", "O"], ["ja", "O"], ["t\u00e4sm\u00e4llisyys", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["1936", "S-DATE"], ["h\u00e4n", "O"], ["eteni", "O"], ["oikeusministeri\u00f6n", "O"], ["nuoremmaksi", "O"], ["hallitussihteeriksi", "O"], ["ja", "O"], ["kaksi", "O"], ["vuotta", "O"], ["my\u00f6hemmin", "O"], ["maatalousministeri\u00f6n", "O"], ["vanhemmaksi", "O"], ["hallitussihteeriksi", "O"], [".", "O"]], "Osan vauraudestaan Wittfooth k\u00e4ytti luotonantoon .": [["Osan", "O"], ["vauraudestaan", "O"], ["Wittfooth", "S-PER"], ["k\u00e4ytti", "O"], ["luotonantoon", "O"], [".", "O"]], "Winterin ty\u00f6skentely Tartossa loppui viimeist\u00e4\u00e4n kirjapainon toiminnan lakattua ven\u00e4l\u00e4isvalloitukseen 1656 .": [["Winterin", "S-PER"], ["ty\u00f6skentely", "O"], ["Tartossa", "S-LOC"], ["loppui", "O"], ["viimeist\u00e4\u00e4n", "O"], ["kirjapainon", "O"], ["toiminnan", "O"], ["lakattua", "O"], ["ven\u00e4l\u00e4isvalloitukseen", "O"], ["1656", "S-DATE"], [".", "O"]], "H\u00e4n kuului my\u00f6s Mikkelin l\u00e4\u00e4nin maakuntarahaston johtokuntaan ja Savon s\u00e4\u00e4ti\u00f6n valtuuskuntaan .": [["H\u00e4n", "O"], ["kuului", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Mikkelin", "B-ORG"], ["l\u00e4\u00e4nin", "I-ORG"], ["maakuntarahaston", "E-ORG"], ["johtokuntaan", "O"], ["ja", "O"], ["Savon", "B-ORG"], ["s\u00e4\u00e4ti\u00f6n", "E-ORG"], ["valtuuskuntaan", "O"], [".", "O"]], "Mielisairaanhoidosta Wahlberg esitti 1904 senaatille muistion , jossa ehdotettiin uuden hoitolaitoksen rakentamista Ouluun , koska hoitopaikkojen tarve oli suurin juuri Pohjois-Suomessa .": [["Mielisairaanhoidosta", "O"], ["Wahlberg", "S-PER"], ["esitti", "O"], ["1904", "S-DATE"], ["senaatille", "O"], ["muistion", "O"], [",", "O"], ["jossa", "O"], ["ehdotettiin", "O"], ["uuden", "O"], ["hoitolaitoksen", "O"], ["rakentamista", "O"], ["Ouluun", "S-LOC"], [",", "O"], ["koska", "O"], ["hoitopaikkojen", "O"], ["tarve", "O"], ["oli", "O"], ["suurin", "O"], ["juuri", "O"], ["Pohjois-Suomessa", "S-LOC"], [".", "O"]], "Sotakummivaliokunta purettiin 1959 , kun avustukset alkoivat ehty\u00e4 .": [["Sotakummivaliokunta", "O"], ["purettiin", "O"], ["1959", "S-DATE"], [",", "O"], ["kun", "O"], ["avustukset", "O"], ["alkoivat", "O"], ["ehty\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Witting oli yksi kansainv\u00e4lisen merentutkimuksen johtavista hahmoista .": [["Witting", "S-PER"], ["oli", "O"], ["yksi", "O"], ["kansainv\u00e4lisen", "O"], ["merentutkimuksen", "O"], ["johtavista", "O"], ["hahmoista", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n oli hallituskonseljin j\u00e4sen 1809- 1814 ja Suomen asiain komitean puheenjohtaja 1814- 1821 .": [["H\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["hallituskonseljin", "O"], ["j\u00e4sen", "O"], ["1809-", "B-DATE"], ["1814", "E-DATE"], ["ja", "O"], ["Suomen", "B-ORG"], ["asiain", "I-ORG"], ["komitean", "E-ORG"], ["puheenjohtaja", "O"], ["1814-", "B-DATE"], ["1821", "E-DATE"], [".", "O"]], "Ty\u00f6v\u00e4en urheilulehden toimittaja 1915- 1918 Osuusliike Elannon mainososastolla piirt\u00e4j\u00e4 ja mainosp\u00e4\u00e4llikk\u00f6 1918- 1945 kalastaja ja puutarhaviljelij\u00e4 1945- 1952 taidemaalari , piirt\u00e4j\u00e4 , toimittaja .": [["Ty\u00f6v\u00e4en", "B-ORG"], ["urheilulehden", "E-ORG"], ["toimittaja", "O"], ["1915-", "B-DATE"], ["1918", "E-DATE"], ["Osuusliike", "B-ORG"], ["Elannon", "E-ORG"], ["mainososastolla", "O"], ["piirt\u00e4j\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["mainosp\u00e4\u00e4llikk\u00f6", "O"], ["1918-", "B-DATE"], ["1945", "E-DATE"], ["kalastaja", "O"], ["ja", "O"], ["puutarhaviljelij\u00e4", "O"], ["1945-", "B-DATE"], ["1952", "E-DATE"], ["taidemaalari", "O"], [",", "O"], ["piirt\u00e4j\u00e4", "O"], [",", "O"], ["toimittaja", "O"], [".", "O"]], "Hallonbladin varoilla korjattiin ja uusittiin my\u00f6s Sortavalan maalaiskunnan Rantueen kyl\u00e4ss\u00e4 sijaitseva Pyh\u00e4n Miikkulan puukirkko .": [["Hallonbladin", "S-LOC"], ["varoilla", "O"], ["korjattiin", "O"], ["ja", "O"], ["uusittiin", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Sortavalan", "B-ORG"], ["maalaiskunnan", "E-ORG"], ["Rantueen", "S-LOC"], ["kyl\u00e4ss\u00e4", "O"], ["sijaitseva", "O"], ["Pyh\u00e4n", "B-LOC"], ["Miikkulan", "I-LOC"], ["puukirkko", "E-LOC"], [".", "O"]], "Alusta alkaen h\u00e4nen johtamansa liiketoimet sujuivat kehnosti , ja lopulta perheyhti\u00f6n rahoittajana toiminut Kansallis-Osake-Pankki ( KOP ) ei en\u00e4\u00e4 my\u00f6nt\u00e4nyt luottoa .": [["Alusta", "O"], ["alkaen", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["johtamansa", "O"], ["liiketoimet", "O"], ["sujuivat", "O"], ["kehnosti", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["lopulta", "O"], ["perheyhti\u00f6n", "O"], ["rahoittajana", "O"], ["toiminut", "O"], ["Kansallis-Osake-Pankki", "B-ORG"], ["(", "I-ORG"], ["KOP", "I-ORG"], [")", "E-ORG"], ["ei", "O"], ["en\u00e4\u00e4", "O"], ["my\u00f6nt\u00e4nyt", "O"], ["luottoa", "O"], [".", "O"]], "Idman siirtyi 1917 valtiosihteerinvirastoon neuvottelevaksi virkamieheksi hoitamaan k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 Suomen viimeisen ministerivaltiosihteerin Carl Enckellin apulaisen toimea , joka oli virallisesti j\u00e4tetty t\u00e4ytt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 .": [["Idman", "S-PER"], ["siirtyi", "O"], ["1917", "S-DATE"], ["valtiosihteerinvirastoon", "O"], ["neuvottelevaksi", "O"], ["virkamieheksi", "O"], ["hoitamaan", "O"], ["k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4", "O"], ["Suomen", "S-LOC"], ["viimeisen", "O"], ["ministerivaltiosihteerin", "O"], ["Carl", "B-PER"], ["Enckellin", "E-PER"], ["apulaisen", "O"], ["toimea", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["oli", "O"], ["virallisesti", "O"], ["j\u00e4tetty", "O"], ["t\u00e4ytt\u00e4m\u00e4tt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4m\u00e4 merkitsi painajalle maineen ja kunnian lis\u00e4ksi samaa vapautusta kaupungin porvarillisista veroista ja rasituksista kuin akatemian painajalle .": [["T\u00e4m\u00e4", "O"], ["merkitsi", "O"], ["painajalle", "O"], ["maineen", "O"], ["ja", "O"], ["kunnian", "O"], ["lis\u00e4ksi", "O"], ["samaa", "O"], ["vapautusta", "O"], ["kaupungin", "O"], ["porvarillisista", "O"], ["veroista", "O"], ["ja", "O"], ["rasituksista", "O"], ["kuin", "O"], ["akatemian", "O"], ["painajalle", "O"], [".", "O"]], "Samana vuonna h\u00e4net julistettiin p\u00e4tev\u00e4ksi Jyv\u00e4skyl\u00e4n Kasvatusopillisen Korkeakoulun sielutieteen professorin virkaan , johon valittiin kuitenkin Arvo Lehtovaara .": [["Samana", "O"], ["vuonna", "O"], ["h\u00e4net", "O"], ["julistettiin", "O"], ["p\u00e4tev\u00e4ksi", "O"], ["Jyv\u00e4skyl\u00e4n", "B-ORG"], ["Kasvatusopillisen", "I-ORG"], ["Korkeakoulun", "E-ORG"], ["sielutieteen", "O"], ["professorin", "O"], ["virkaan", "O"], [",", "O"], ["johon", "O"], ["valittiin", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["Arvo", "B-PER"], ["Lehtovaara", "E-PER"], [".", "O"]], "Mets\u00e4styst\u00e4 ja kalastusta harrastava Kyyhkynen p\u00e4\u00e4tti 1905 asettua asumaan pysyv\u00e4sti Kemij\u00e4rvelle .": [["Mets\u00e4styst\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["kalastusta", "O"], ["harrastava", "O"], ["Kyyhkynen", "S-PER"], ["p\u00e4\u00e4tti", "O"], ["1905", "S-DATE"], ["asettua", "O"], ["asumaan", "O"], ["pysyv\u00e4sti", "O"], ["Kemij\u00e4rvelle", "S-LOC"], [".", "O"]], "Kansan N\u00e4ytt\u00e4m\u00f6 oli maan tunnetuin suomenkielinen operettiteatteri .": [["Kansan", "O"], ["N\u00e4ytt\u00e4m\u00f6", "O"], ["oli", "O"], ["maan", "O"], ["tunnetuin", "O"], ["suomenkielinen", "O"], ["operettiteatteri", "O"], [".", "O"]], "Joissakin 1930-luvulla maalatuissa teoksissa Broms on ollut kiinnostunut my\u00f6s yhteiskunnallisista kysymyksist\u00e4 .": [["Joissakin", "O"], ["1930-luvulla", "O"], ["maalatuissa", "O"], ["teoksissa", "O"], ["Broms", "S-PER"], ["on", "O"], ["ollut", "O"], ["kiinnostunut", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["yhteiskunnallisista", "O"], ["kysymyksist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Eduskunta tunsi hyv\u00e4stelev\u00e4ns\u00e4 poikkeuksellista poliitikkoa , kun se seisomaan nousten antoi raikuvat aplodit Uosukaiselle h\u00e4nen j\u00e4\u00e4hyv\u00e4ispuheensa j\u00e4lkeen .": [["Eduskunta", "O"], ["tunsi", "O"], ["hyv\u00e4stelev\u00e4ns\u00e4", "O"], ["poikkeuksellista", "O"], ["poliitikkoa", "O"], [",", "O"], ["kun", "O"], ["se", "O"], ["seisomaan", "O"], ["nousten", "O"], ["antoi", "O"], ["raikuvat", "O"], ["aplodit", "O"], ["Uosukaiselle", "S-PER"], ["h\u00e4nen", "O"], ["j\u00e4\u00e4hyv\u00e4ispuheensa", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], [".", "O"]], "Vaihdon syyn\u00e4 oli talousosaston ep\u00e4luottamus edustajaansa von Haartmania kohtaan , mutta jottei t\u00e4m\u00e4n vaihtaminen olisi liiaksi n\u00e4ytt\u00e4nyt & quot moitteelta & quot , my\u00f6s Cederholm kenraalikuvern\u00f6\u00f6ri Feodor Logginovitsh Heidenin kehotuksesta kielt\u00e4ytyi jatkosta .": [["Vaihdon", "O"], ["syyn\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["talousosaston", "O"], ["ep\u00e4luottamus", "O"], ["edustajaansa", "O"], ["von", "B-PER"], ["Haartmania", "E-PER"], ["kohtaan", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["jottei", "O"], ["t\u00e4m\u00e4n", "O"], ["vaihtaminen", "O"], ["olisi", "O"], ["liiaksi", "O"], ["n\u00e4ytt\u00e4nyt", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], ["moitteelta", "O"], ["&", "O"], ["quot", "O"], [",", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Cederholm", "S-PER"], ["kenraalikuvern\u00f6\u00f6ri", "O"], ["Feodor", "B-PER"], ["Logginovitsh", "I-PER"], ["Heidenin", "E-PER"], ["kehotuksesta", "O"], ["kielt\u00e4ytyi", "O"], ["jatkosta", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n sai viel\u00e4 nelj\u00e4 nuorempaa sisarusta .": [["H\u00e4n", "O"], ["sai", "O"], ["viel\u00e4", "O"], ["nelj\u00e4", "O"], ["nuorempaa", "O"], ["sisarusta", "O"], [".", "O"]], "Siell\u00e4 Kyyhkynen piti ainoaksi j\u00e4\u00e4neen yksityisn\u00e4yttelyns\u00e4 loka- ja marraskuun vaihteessa 1908 .": [["Siell\u00e4", "O"], ["Kyyhkynen", "S-PER"], ["piti", "O"], ["ainoaksi", "O"], ["j\u00e4\u00e4neen", "O"], ["yksityisn\u00e4yttelyns\u00e4", "O"], ["loka-", "B-DATE"], ["ja", "I-DATE"], ["marraskuun", "I-DATE"], ["vaihteessa", "I-DATE"], ["1908", "E-DATE"], [".", "O"]], "V\u00e4litt\u00f6m\u00e4sti sis\u00e4llissodan j\u00e4lkeen 1918 K. N. Rantakari tilitti lehtiartikkelissa , ett\u00e4 h\u00e4n oli aina saanut olla aluksi vaatimassa vanhoillisilta my\u00f6nnytyksi\u00e4 ja uudistuksia milloin miss\u00e4kin asiassa ja tullut torjutuksi .": [["V\u00e4litt\u00f6m\u00e4sti", "O"], ["sis\u00e4llissodan", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], ["1918", "S-DATE"], ["K.", "O"], ["N.", "O"], ["Rantakari", "S-PER"], ["tilitti", "O"], ["lehtiartikkelissa", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["aina", "O"], ["saanut", "O"], ["olla", "O"], ["aluksi", "O"], ["vaatimassa", "O"], ["vanhoillisilta", "O"], ["my\u00f6nnytyksi\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["uudistuksia", "O"], ["milloin", "O"], ["miss\u00e4kin", "O"], ["asiassa", "O"], ["ja", "O"], ["tullut", "O"], ["torjutuksi", "O"], [".", "O"]], "Aukusti Veuron ehdotus palkittiin silloin parhaimpana ja Aaltonen sai toisen palkinnon .": [["Aukusti", "B-PER"], ["Veuron", "E-PER"], ["ehdotus", "O"], ["palkittiin", "O"], ["silloin", "O"], ["parhaimpana", "O"], ["ja", "O"], ["Aaltonen", "S-PER"], ["sai", "O"], ["toisen", "O"], ["palkinnon", "O"], [".", "O"]], "T\u00f6\u00f6l\u00f6nlahden etel\u00e4rannalla oli 1700-luvun lopussa pieni puisto , jota laajennettiin 1800-luvun alussa Yleiseksi k\u00e4velypuistoksi ( Allm\u00e4nna promenaden ) , jonne kaupunkilaiset suuntasivat k\u00e4velyretki\u00e4\u00e4n .": [["T\u00f6\u00f6l\u00f6nlahden", "S-LOC"], ["etel\u00e4rannalla", "O"], ["oli", "O"], ["1700-luvun", "O"], ["lopussa", "O"], ["pieni", "O"], ["puisto", "O"], [",", "O"], ["jota", "O"], ["laajennettiin", "O"], ["1800-luvun", "O"], ["alussa", "O"], ["Yleiseksi", "O"], ["k\u00e4velypuistoksi", "O"], ["(", "O"], ["Allm\u00e4nna", "B-LOC"], ["promenaden", "E-LOC"], [")", "O"], [",", "O"], ["jonne", "O"], ["kaupunkilaiset", "O"], ["suuntasivat", "O"], ["k\u00e4velyretki\u00e4\u00e4n", "O"], [".", "O"]], "Armi Ratiassa yhdistyi poikkeuksellisella tavalla yritt\u00e4j\u00e4n sitkeys ja herkkyys aistia kysynn\u00e4n suunta .": [["Armi", "B-PER"], ["Ratiassa", "E-PER"], ["yhdistyi", "O"], ["poikkeuksellisella", "O"], ["tavalla", "O"], ["yritt\u00e4j\u00e4n", "O"], ["sitkeys", "O"], ["ja", "O"], ["herkkyys", "O"], ["aistia", "O"], ["kysynn\u00e4n", "O"], ["suunta", "O"], [".", "O"]], "Alkuper\u00e4inen hollanninkielinen p\u00e4iv\u00e4kirja julkaistiin 1916 sek\u00e4 sittemmin saksan- ja englanninkieliset k\u00e4\u00e4nn\u00f6kset ja lis\u00e4ksi muuan kauan sitten lyhennetty versio .": [["Alkuper\u00e4inen", "O"], ["hollanninkielinen", "O"], ["p\u00e4iv\u00e4kirja", "O"], ["julkaistiin", "O"], ["1916", "S-DATE"], ["sek\u00e4", "O"], ["sittemmin", "O"], ["saksan-", "O"], ["ja", "O"], ["englanninkieliset", "O"], ["k\u00e4\u00e4nn\u00f6kset", "O"], ["ja", "O"], ["lis\u00e4ksi", "O"], ["muuan", "O"], ["kauan", "O"], ["sitten", "O"], ["lyhennetty", "O"], ["versio", "O"], [".", "O"]], "Nuhjuisten myym\u00e4l\u00f6iden usein i\u00e4kk\u00e4ilt\u00e4 omistajilta h\u00e4n k\u00e4vi kysym\u00e4ss\u00e4 , olivatko he pohtineet liikkeens\u00e4 myymist\u00e4 .": [["Nuhjuisten", "O"], ["myym\u00e4l\u00f6iden", "O"], ["usein", "O"], ["i\u00e4kk\u00e4ilt\u00e4", "O"], ["omistajilta", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["k\u00e4vi", "O"], ["kysym\u00e4ss\u00e4", "O"], [",", "O"], ["olivatko", "O"], ["he", "O"], ["pohtineet", "O"], ["liikkeens\u00e4", "O"], ["myymist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "1960-luvun lopulla Hynninen oli vaikean valinnan edess\u00e4 : ryhty\u00e4k\u00f6 kuvataiteilijaksi vai laulajaksi ?": [["1960-luvun", "O"], ["lopulla", "O"], ["Hynninen", "S-PER"], ["oli", "O"], ["vaikean", "O"], ["valinnan", "O"], ["edess\u00e4", "O"], [":", "O"], ["ryhty\u00e4k\u00f6", "O"], ["kuvataiteilijaksi", "O"], ["vai", "O"], ["laulajaksi", "O"], ["?", "O"]], "V\u00e4lill\u00e4 , vuonna 1904 , Anderson tutustui valtion apurahan turvin Saksan valtiolliseen vakuutustoimen valvontaan Berliiniss\u00e4 .": [["V\u00e4lill\u00e4", "O"], [",", "O"], ["vuonna", "B-DATE"], ["1904", "E-DATE"], [",", "O"], ["Anderson", "S-PER"], ["tutustui", "O"], ["valtion", "O"], ["apurahan", "O"], ["turvin", "O"], ["Saksan", "S-LOC"], ["valtiolliseen", "O"], ["vakuutustoimen", "O"], ["valvontaan", "O"], ["Berliiniss\u00e4", "S-LOC"], [".", "O"]], "Kansliakollegio torjui aloitteen valtakunnan heikon rahatilanteen vuoksi , mutta suositteli kirjojen painattamista yksityisesti .": [["Kansliakollegio", "O"], ["torjui", "O"], ["aloitteen", "O"], ["valtakunnan", "O"], ["heikon", "O"], ["rahatilanteen", "O"], ["vuoksi", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["suositteli", "O"], ["kirjojen", "O"], ["painattamista", "O"], ["yksityisesti", "O"], [".", "O"]], "Aarnio teki pes\u00e4eroa varhaisempaan tuotantoonsa my\u00f6s rikkomalla teoksiaan , joita ei katsonut s\u00e4ilytt\u00e4misen arvoisiksi .": [["Aarnio", "S-PER"], ["teki", "O"], ["pes\u00e4eroa", "O"], ["varhaisempaan", "O"], ["tuotantoonsa", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["rikkomalla", "O"], ["teoksiaan", "O"], [",", "O"], ["joita", "O"], ["ei", "O"], ["katsonut", "O"], ["s\u00e4ilytt\u00e4misen", "O"], ["arvoisiksi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n ehti toimia Berniss\u00e4 , Washingtonissa ja Oslossa ennen siirtymist\u00e4\u00e4n el\u00e4kkeelle 1976 .": [["H\u00e4n", "O"], ["ehti", "O"], ["toimia", "O"], ["Berniss\u00e4", "S-LOC"], [",", "O"], ["Washingtonissa", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["Oslossa", "S-LOC"], ["ennen", "O"], ["siirtymist\u00e4\u00e4n", "O"], ["el\u00e4kkeelle", "O"], ["1976", "S-DATE"], [".", "O"]], "Sen sijaan V\u00e4in\u00f6 Raition kuten my\u00f6s Aarre Merikannon musiikin kohtaama ymm\u00e4rt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myys on musiikkiel\u00e4m\u00e4mme surullisia lukuja .": [["Sen", "O"], ["sijaan", "O"], ["V\u00e4in\u00f6", "B-PER"], ["Raition", "E-PER"], ["kuten", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Aarre", "B-PER"], ["Merikannon", "E-PER"], ["musiikin", "O"], ["kohtaama", "O"], ["ymm\u00e4rt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myys", "O"], ["on", "O"], ["musiikkiel\u00e4m\u00e4mme", "O"], ["surullisia", "O"], ["lukuja", "O"], [".", "O"]], "Paloheimon valtiollisen uran vaikein teht\u00e4v\u00e4 oli vastata senaattorina elintarvikehuollosta 1918 .": [["Paloheimon", "S-PER"], ["valtiollisen", "O"], ["uran", "O"], ["vaikein", "O"], ["teht\u00e4v\u00e4", "O"], ["oli", "O"], ["vastata", "O"], ["senaattorina", "O"], ["elintarvikehuollosta", "O"], ["1918", "S-DATE"], [".", "O"]], "Kun yhti\u00f6n osakekanta oli sittemmin pankin kautta siirtym\u00e4ss\u00e4 ruotsinkielisten piirien omistukseen , Aaltonen osti 1925 Lokomon kokonaan itselleen .": [["Kun", "O"], ["yhti\u00f6n", "O"], ["osakekanta", "O"], ["oli", "O"], ["sittemmin", "O"], ["pankin", "O"], ["kautta", "O"], ["siirtym\u00e4ss\u00e4", "O"], ["ruotsinkielisten", "O"], ["piirien", "O"], ["omistukseen", "O"], [",", "O"], ["Aaltonen", "S-PER"], ["osti", "O"], ["1925", "S-DATE"], ["Lokomon", "S-ORG"], ["kokonaan", "O"], ["itselleen", "O"], [".", "O"]], "Gustaf Wittfoothin is\u00e4 Jochim Wittfooth syntyi Hampurissa ja aloitti kauppiaan uran Lyypekiss\u00e4 .": [["Gustaf", "B-PER"], ["Wittfoothin", "E-PER"], ["is\u00e4", "O"], ["Jochim", "B-PER"], ["Wittfooth", "E-PER"], ["syntyi", "O"], ["Hampurissa", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["aloitti", "O"], ["kauppiaan", "O"], ["uran", "O"], ["Lyypekiss\u00e4", "S-LOC"], [".", "O"]], "Tornikellon erinomaisuudesta kertoo se , ett\u00e4 kello on l\u00e4hes muuttamattomana edelleen k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 , ainoastaan kellon veto on s\u00e4hk\u00f6istetty .": [["Tornikellon", "O"], ["erinomaisuudesta", "O"], ["kertoo", "O"], ["se", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["kello", "O"], ["on", "O"], ["l\u00e4hes", "O"], ["muuttamattomana", "O"], ["edelleen", "O"], ["k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4", "O"], [",", "O"], ["ainoastaan", "O"], ["kellon", "O"], ["veto", "O"], ["on", "O"], ["s\u00e4hk\u00f6istetty", "O"], [".", "O"]], "Vuonna 1825 uuden kenraalikuvern\u00f6\u00f6ri Arseni Andrejevitsh Zakrewskyn kanssa puhjenneessa konfliktissa he kuitenkin pystyiv\u00e4t yhteistoimintaan .": [["Vuonna", "B-DATE"], ["1825", "E-DATE"], ["uuden", "O"], ["kenraalikuvern\u00f6\u00f6ri", "O"], ["Arseni", "B-PER"], ["Andrejevitsh", "I-PER"], ["Zakrewskyn", "E-PER"], ["kanssa", "O"], ["puhjenneessa", "O"], ["konfliktissa", "O"], ["he", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["pystyiv\u00e4t", "O"], ["yhteistoimintaan", "O"], [".", "O"]], "Se konkreettinen seuraus ty\u00f6st\u00e4 kuitenkin oli , ett\u00e4 kun komitean asetuskokoelma luovutettiin Aleksanteri II : lle , t\u00e4m\u00e4 m\u00e4\u00e4r\u00e4si , ett\u00e4 kaikki s\u00e4\u00e4d\u00f6kset oli vastaisuudessa painettava .": [["Se", "O"], ["konkreettinen", "O"], ["seuraus", "O"], ["ty\u00f6st\u00e4", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["oli", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["kun", "O"], ["komitean", "O"], ["asetuskokoelma", "O"], ["luovutettiin", "O"], ["Aleksanteri", "B-PER"], ["II", "E-PER"], [":", "O"], ["lle", "O"], [",", "O"], ["t\u00e4m\u00e4", "O"], ["m\u00e4\u00e4r\u00e4si", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["kaikki", "O"], ["s\u00e4\u00e4d\u00f6kset", "O"], ["oli", "O"], ["vastaisuudessa", "O"], ["painettava", "O"], [".", "O"]], "Broms onkin leimattu surrealistiksi , vaikka h\u00e4nen taiteessaan on piirteit\u00e4 monista muistakin taidesuunnista .": [["Broms", "S-PER"], ["onkin", "O"], ["leimattu", "O"], ["surrealistiksi", "O"], [",", "O"], ["vaikka", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["taiteessaan", "O"], ["on", "O"], ["piirteit\u00e4", "O"], ["monista", "O"], ["muistakin", "O"], ["taidesuunnista", "O"], [".", "O"]], "Seurauksena oli ollut , ett\u00e4 monet entiset vanhoilliset olivat tehneet henkisen kuperkeikan , alkaneet mielistell\u00e4 radikalismia .": [["Seurauksena", "O"], ["oli", "O"], ["ollut", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["monet", "O"], ["entiset", "O"], ["vanhoilliset", "O"], ["olivat", "O"], ["tehneet", "O"], ["henkisen", "O"], ["kuperkeikan", "O"], [",", "O"], ["alkaneet", "O"], ["mielistell\u00e4", "O"], ["radikalismia", "O"], [".", "O"]], "Johan Johaninpoika Westerbyn ansiot olivat kiistattomat .": [["Johan", "B-PER"], ["Johaninpoika", "I-PER"], ["Westerbyn", "E-PER"], ["ansiot", "O"], ["olivat", "O"], ["kiistattomat", "O"], [".", "O"]], "Tuulella oli pitk\u00e4n kansanedustajakautensa peruina laajat yhteiskunnalliset suhteet .": [["Tuulella", "O"], ["oli", "O"], ["pitk\u00e4n", "O"], ["kansanedustajakautensa", "O"], ["peruina", "O"], ["laajat", "O"], ["yhteiskunnalliset", "O"], ["suhteet", "O"], [".", "O"]], "Varsinkin tarkastuskomitean j\u00e4senet , professorit Johan Jakob Nordstr\u00f6m ja Wilhelm Gabriel Lagus , sek\u00e4 sihteeri , yliopistonapulainen Johan Philip Palm\u00e9n , suhtautuivat kielteisesti hankkeeseen ja puolustivat vuoden 1734 lain systematiikan s\u00e4ilytt\u00e4mist\u00e4 .": [["Varsinkin", "O"], ["tarkastuskomitean", "O"], ["j\u00e4senet", "O"], [",", "O"], ["professorit", "O"], ["Johan", "B-PER"], ["Jakob", "I-PER"], ["Nordstr\u00f6m", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Wilhelm", "B-PER"], ["Gabriel", "I-PER"], ["Lagus", "E-PER"], [",", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["sihteeri", "O"], [",", "O"], ["yliopistonapulainen", "O"], ["Johan", "B-PER"], ["Philip", "I-PER"], ["Palm\u00e9n", "E-PER"], [",", "O"], ["suhtautuivat", "O"], ["kielteisesti", "O"], ["hankkeeseen", "O"], ["ja", "O"], ["puolustivat", "O"], ["vuoden", "B-DATE"], ["1734", "E-DATE"], ["lain", "O"], ["systematiikan", "O"], ["s\u00e4ilytt\u00e4mist\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Kun lapualaiset valitsivat kes\u00e4ll\u00e4 1658 johtajakseen Prusi Ilkan , tuntuu kuin Jaakko Ilkka olisi kaivettu haudasta esiin .": [["Kun", "O"], ["lapualaiset", "O"], ["valitsivat", "O"], ["kes\u00e4ll\u00e4", "O"], ["1658", "S-DATE"], ["johtajakseen", "O"], ["Prusi", "B-PER"], ["Ilkan", "E-PER"], [",", "O"], ["tuntuu", "O"], ["kuin", "O"], ["Jaakko", "B-PER"], ["Ilkka", "E-PER"], ["olisi", "O"], ["kaivettu", "O"], ["haudasta", "O"], ["esiin", "O"], [".", "O"]], "Tasaraidasta ja sen jatkokehitelmist\u00e4 tuli Jokapoika-paidan kaltainen klassikko .": [["Tasaraidasta", "O"], ["ja", "O"], ["sen", "O"], ["jatkokehitelmist\u00e4", "O"], ["tuli", "O"], ["Jokapoika-paidan", "S-ORG"], ["kaltainen", "O"], ["klassikko", "O"], [".", "O"]], "N\u00e4m\u00e4 vaatimukset korostuivat entisest\u00e4\u00e4n , kun Ahava nimitettiin maaliskuun alusta 1946 apulaisosastop\u00e4\u00e4llik\u00f6ksi .": [["N\u00e4m\u00e4", "O"], ["vaatimukset", "O"], ["korostuivat", "O"], ["entisest\u00e4\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["kun", "O"], ["Ahava", "S-PER"], ["nimitettiin", "O"], ["maaliskuun", "B-DATE"], ["alusta", "I-DATE"], ["1946", "E-DATE"], ["apulaisosastop\u00e4\u00e4llik\u00f6ksi", "O"], [".", "O"]], "Madetojan kuorotuotannon huippuja ovat Elegia Leinon tunnettuun runoon ja Horatiuksen klassinen Integer vitae .": [["Madetojan", "S-PER"], ["kuorotuotannon", "O"], ["huippuja", "O"], ["ovat", "O"], ["Elegia", "B-PER"], ["Leinon", "E-PER"], ["tunnettuun", "O"], ["runoon", "O"], ["ja", "O"], ["Horatiuksen", "S-PER"], ["klassinen", "O"], ["Integer", "B-PRO"], ["vitae", "E-PRO"], [".", "O"]], "Divisioona eteni Seesj\u00e4rvelle ja sielt\u00e4 marraskuun loppuun menness\u00e4 Maasel\u00e4n kannakselle Krivin aseman , Suurlahden ja Liistepohjan alueelle , johon se ryhmittyi puolustukseen .": [["Divisioona", "O"], ["eteni", "O"], ["Seesj\u00e4rvelle", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["sielt\u00e4", "O"], ["marraskuun", "S-DATE"], ["loppuun", "O"], ["menness\u00e4", "O"], ["Maasel\u00e4n", "S-LOC"], ["kannakselle", "O"], ["Krivin", "B-LOC"], ["aseman", "E-LOC"], [",", "O"], ["Suurlahden", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["Liistepohjan", "S-LOC"], ["alueelle", "O"], [",", "O"], ["johon", "O"], ["se", "O"], ["ryhmittyi", "O"], ["puolustukseen", "O"], [".", "O"]], "Suomen poliittinen johto n\u00e4ki tilanteen selv\u00e4sti .": [["Suomen", "S-LOC"], ["poliittinen", "O"], ["johto", "O"], ["n\u00e4ki", "O"], ["tilanteen", "O"], ["selv\u00e4sti", "O"], [".", "O"]], "Herlin oli eritt\u00e4in hyvin perehtynyt omaan erikoisalaansa , konepajatekniikkaan , mutta h\u00e4n oli asiantuntemuksessaan my\u00f6s poikkeuksellisen laaja-alainen .": [["Herlin", "S-PER"], ["oli", "O"], ["eritt\u00e4in", "O"], ["hyvin", "O"], ["perehtynyt", "O"], ["omaan", "O"], ["erikoisalaansa", "O"], [",", "O"], ["konepajatekniikkaan", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["asiantuntemuksessaan", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["poikkeuksellisen", "O"], ["laaja-alainen", "O"], [".", "O"]], "Lainojen pantteina h\u00e4nelle kertyi melkoinen m\u00e4\u00e4r\u00e4 arvoesineit\u00e4 .": [["Lainojen", "O"], ["pantteina", "O"], ["h\u00e4nelle", "O"], ["kertyi", "O"], ["melkoinen", "O"], ["m\u00e4\u00e4r\u00e4", "O"], ["arvoesineit\u00e4", "O"], [".", "O"]], "El\u00e4minen Pietarissa oli kallista , ja edustusmenojen takia komitean j\u00e4senten palkkaus osoittautui riitt\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4ksi .": [["El\u00e4minen", "O"], ["Pietarissa", "S-LOC"], ["oli", "O"], ["kallista", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["edustusmenojen", "O"], ["takia", "O"], ["komitean", "O"], ["j\u00e4senten", "O"], ["palkkaus", "O"], ["osoittautui", "O"], ["riitt\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4ksi", "O"], [".", "O"]], "Anni Konkola syntyi 1885 j\u00e4ms\u00e4l\u00e4isen tilnaomistajan , valtiop\u00e4iv\u00e4edustaja Severus Konkolan ( 1857- 1898 ) ja h\u00e4nen puolisonsa Hilma Hinkkalan perheeseen ja avioitui 1906 nuoren paperiteollisuusmiehen Rudolf Waldenin kanssa .": [["Anni", "B-PER"], ["Konkola", "E-PER"], ["syntyi", "O"], ["1885", "S-DATE"], ["j\u00e4ms\u00e4l\u00e4isen", "O"], ["tilnaomistajan", "O"], [",", "O"], ["valtiop\u00e4iv\u00e4edustaja", "O"], ["Severus", "B-PER"], ["Konkolan", "E-PER"], ["(", "O"], ["1857-", "B-DATE"], ["1898", "E-DATE"], [")", "O"], ["ja", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["puolisonsa", "O"], ["Hilma", "B-PER"], ["Hinkkalan", "E-PER"], ["perheeseen", "O"], ["ja", "O"], ["avioitui", "O"], ["1906", "S-DATE"], ["nuoren", "O"], ["paperiteollisuusmiehen", "O"], ["Rudolf", "B-PER"], ["Waldenin", "E-PER"], ["kanssa", "O"], [".", "O"]], "Nurmij\u00e4rvell\u00e4 syntynyt John Rafael Uggla k\u00e4vi koulunsa Helsingiss\u00e4 ja tuli ylioppilaaksi 1888 Helsingin ruotsalaisesta reaalilyseosta .": [["Nurmij\u00e4rvell\u00e4", "S-LOC"], ["syntynyt", "O"], ["John", "B-PER"], ["Rafael", "I-PER"], ["Uggla", "E-PER"], ["k\u00e4vi", "O"], ["koulunsa", "O"], ["Helsingiss\u00e4", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["tuli", "O"], ["ylioppilaaksi", "O"], ["1888", "S-DATE"], ["Helsingin", "S-LOC"], ["ruotsalaisesta", "O"], ["reaalilyseosta", "O"], [".", "O"]], "Emmy Acht\u00e9 oli opiskellut Tukholman ja Dresdenin ohella Pariisin konservatoriossa : Pariisi valittiin Ainonkin opiskelupaikaksi sek\u00e4 pedagogien tason ett\u00e4 niiden mahdollisuuksien vuoksi , jotka avautuivat konservatorioon p\u00e4\u00e4sseille ja opin k\u00e4yneille .": [["Emmy", "B-PER"], ["Acht\u00e9", "E-PER"], ["oli", "O"], ["opiskellut", "O"], ["Tukholman", "S-LOC"], ["ja", "O"], ["Dresdenin", "S-LOC"], ["ohella", "O"], ["Pariisin", "B-ORG"], ["konservatoriossa", "E-ORG"], [":", "O"], ["Pariisi", "S-LOC"], ["valittiin", "O"], ["Ainonkin", "S-LOC"], ["opiskelupaikaksi", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["pedagogien", "O"], ["tason", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["niiden", "O"], ["mahdollisuuksien", "O"], ["vuoksi", "O"], [",", "O"], ["jotka", "O"], ["avautuivat", "O"], ["konservatorioon", "O"], ["p\u00e4\u00e4sseille", "O"], ["ja", "O"], ["opin", "O"], ["k\u00e4yneille", "O"], [".", "O"]], "Realistisesti maalattu teos on sijoitettu Vaasan l\u00e4\u00e4nin vankilaan .": [["Realistisesti", "O"], ["maalattu", "O"], ["teos", "O"], ["on", "O"], ["sijoitettu", "O"], ["Vaasan", "B-LOC"], ["l\u00e4\u00e4nin", "E-LOC"], ["vankilaan", "O"], [".", "O"]], "Lohtajan kirkossa oli lis\u00e4ksi kaksi votiivitaulua , jotka on siirretty Suomen Kansallismuseoon .": [["Lohtajan", "B-LOC"], ["kirkossa", "E-LOC"], ["oli", "O"], ["lis\u00e4ksi", "O"], ["kaksi", "O"], ["votiivitaulua", "O"], [",", "O"], ["jotka", "O"], ["on", "O"], ["siirretty", "O"], ["Suomen", "S-LOC"], ["Kansallismuseoon", "S-LOC"], [".", "O"]], "Ty\u00f6tt\u00f6m\u00e4t , Yksil\u00f6 ja massa sek\u00e4 Kolmantena purressa on n\u00e4lk\u00e4 kertovat ymp\u00e4rist\u00f6n tapahtumiin reagoivasta taiteilijasta .": [["Ty\u00f6tt\u00f6m\u00e4t", "O"], [",", "O"], ["Yksil\u00f6", "O"], ["ja", "O"], ["massa", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["Kolmantena", "O"], ["purressa", "O"], ["on", "O"], ["n\u00e4lk\u00e4", "O"], ["kertovat", "O"], ["ymp\u00e4rist\u00f6n", "O"], ["tapahtumiin", "O"], ["reagoivasta", "O"], ["taiteilijasta", "O"], [".", "O"]], "Siin\u00e4 toivottiin jotakin iloista , kaunista , tuhmaakin ainoina vapaahetkin\u00e4 , sill\u00e4 muuten sielu v\u00e4syy , kuten er\u00e4s alikersantti kirjoitti isomman joukon puolesta .": [["Siin\u00e4", "O"], ["toivottiin", "O"], ["jotakin", "O"], ["iloista", "O"], [",", "O"], ["kaunista", "O"], [",", "O"], ["tuhmaakin", "O"], ["ainoina", "O"], ["vapaahetkin\u00e4", "O"], [",", "O"], ["sill\u00e4", "O"], ["muuten", "O"], ["sielu", "O"], ["v\u00e4syy", "O"], [",", "O"], ["kuten", "O"], ["er\u00e4s", "O"], ["alikersantti", "O"], ["kirjoitti", "O"], ["isomman", "O"], ["joukon", "O"], ["puolesta", "O"], [".", "O"]], "Viipurin piispojen alaisena toimineella Ulvichiuksella oli p\u00e4\u00e4vastuu alueen ruotsalaisen kirkollishallinnon kehitt\u00e4misest\u00e4 vuoteen 1641 , jolloin Narvaan perustettiin Inkerinmaan superintendentin virka .": [["Viipurin", "B-ORG"], ["piispojen", "E-ORG"], ["alaisena", "O"], ["toimineella", "O"], ["Ulvichiuksella", "S-PER"], ["oli", "O"], ["p\u00e4\u00e4vastuu", "O"], ["alueen", "O"], ["ruotsalaisen", "O"], ["kirkollishallinnon", "O"], ["kehitt\u00e4misest\u00e4", "O"], ["vuoteen", "B-DATE"], ["1641", "E-DATE"], [",", "O"], ["jolloin", "O"], ["Narvaan", "S-LOC"], ["perustettiin", "O"], ["Inkerinmaan", "B-ORG"], ["superintendentin", "E-ORG"], ["virka", "O"], [".", "O"]], "Armas Vallasvuo sai 1979 Suomen elokuvaty\u00f6ntekij\u00f6iden palkinnon el\u00e4m\u00e4nty\u00f6st\u00e4\u00e4n elokuvaleikkaajana .": [["Armas", "B-PER"], ["Vallasvuo", "E-PER"], ["sai", "O"], ["1979", "S-DATE"], ["Suomen", "S-LOC"], ["elokuvaty\u00f6ntekij\u00f6iden", "O"], ["palkinnon", "O"], ["el\u00e4m\u00e4nty\u00f6st\u00e4\u00e4n", "O"], ["elokuvaleikkaajana", "O"], [".", "O"]], "Erotessaan prokuraattorin virasta 1854 h\u00e4net korotettiin lapsineen ja j\u00e4lkel\u00e4isineen vapaaherralliseen s\u00e4\u00e4tyyn ja palkittiin Pyh\u00e4n Aleksanteri Nevskin kunniamerkill\u00e4 .": [["Erotessaan", "O"], ["prokuraattorin", "O"], ["virasta", "O"], ["1854", "S-DATE"], ["h\u00e4net", "O"], ["korotettiin", "O"], ["lapsineen", "O"], ["ja", "O"], ["j\u00e4lkel\u00e4isineen", "O"], ["vapaaherralliseen", "O"], ["s\u00e4\u00e4tyyn", "O"], ["ja", "O"], ["palkittiin", "O"], ["Pyh\u00e4n", "B-PER"], ["Aleksanteri", "I-PER"], ["Nevskin", "E-PER"], ["kunniamerkill\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Pariisin maailmann\u00e4yttelyss\u00e4 1937 Autere palkittiin kultamitalilla .": [["Pariisin", "S-LOC"], ["maailmann\u00e4yttelyss\u00e4", "O"], ["1937", "S-DATE"], ["Autere", "S-PER"], ["palkittiin", "O"], ["kultamitalilla", "O"], [".", "O"]], "Talvisodassa Wallenius toimi j\u00e4lleen Lapin rintaman komentajana ja pys\u00e4ytti ennakoimattoman voimakkaan ven\u00e4l\u00e4isten hy\u00f6kk\u00e4yksen pohjoisen suunnalla .": [["Talvisodassa", "S-EVENT"], ["Wallenius", "S-PER"], ["toimi", "O"], ["j\u00e4lleen", "O"], ["Lapin", "B-ORG"], ["rintaman", "E-ORG"], ["komentajana", "O"], ["ja", "O"], ["pys\u00e4ytti", "O"], ["ennakoimattoman", "O"], ["voimakkaan", "O"], ["ven\u00e4l\u00e4isten", "O"], ["hy\u00f6kk\u00e4yksen", "O"], ["pohjoisen", "O"], ["suunnalla", "O"], [".", "O"]], "Mittakaavallisesti Ullberg sopeutti rakennuksen vanhaan ymp\u00e4rist\u00f6\u00f6n , mutta tyylilt\u00e4\u00e4n se poikkesi t\u00e4ysin sit\u00e4 ymp\u00e4r\u00f6ivist\u00e4 1800-luvun rakennuksista .": [["Mittakaavallisesti", "O"], ["Ullberg", "S-PER"], ["sopeutti", "O"], ["rakennuksen", "O"], ["vanhaan", "O"], ["ymp\u00e4rist\u00f6\u00f6n", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["tyylilt\u00e4\u00e4n", "O"], ["se", "O"], ["poikkesi", "O"], ["t\u00e4ysin", "O"], ["sit\u00e4", "O"], ["ymp\u00e4r\u00f6ivist\u00e4", "O"], ["1800-luvun", "O"], ["rakennuksista", "O"], [".", "O"]], "Pariskunnan nelj\u00e4st\u00e4 pojasta kuitenkin vain vanhin eli maaliskuussa 1920 kuolleen is\u00e4ns\u00e4 j\u00e4lkeen , ja tuore aatelissuku sammui h\u00e4nenkin kuoltuaan Tanskassa 1930 .": [["Pariskunnan", "O"], ["nelj\u00e4st\u00e4", "O"], ["pojasta", "O"], ["kuitenkin", "O"], ["vain", "O"], ["vanhin", "O"], ["eli", "O"], ["maaliskuussa", "B-DATE"], ["1920", "E-DATE"], ["kuolleen", "O"], ["is\u00e4ns\u00e4", "O"], ["j\u00e4lkeen", "O"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["tuore", "O"], ["aatelissuku", "O"], ["sammui", "O"], ["h\u00e4nenkin", "O"], ["kuoltuaan", "O"], ["Tanskassa", "S-LOC"], ["1930", "S-DATE"], [".", "O"]], "Vaikka h\u00e4n usein k\u00e4sitteli kuvattaviaan purevan ivallisesti , Armfeltiakaan s\u00e4\u00e4st\u00e4m\u00e4tt\u00e4 , h\u00e4nen loistava tyylins\u00e4 lievensi sanonnan ter\u00e4vyytt\u00e4 .": [["Vaikka", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["usein", "O"], ["k\u00e4sitteli", "O"], ["kuvattaviaan", "O"], ["purevan", "O"], ["ivallisesti", "O"], [",", "O"], ["Armfeltiakaan", "O"], ["s\u00e4\u00e4st\u00e4m\u00e4tt\u00e4", "O"], [",", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["loistava", "O"], ["tyylins\u00e4", "O"], ["lievensi", "O"], ["sanonnan", "O"], ["ter\u00e4vyytt\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Talvisodan aikana Pakaslahden vastuu kasvoi .": [["Talvisodan", "S-EVENT"], ["aikana", "O"], ["Pakaslahden", "S-PER"], ["vastuu", "O"], ["kasvoi", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4nen virkansa asianhoitajana Haagissa vihdoin vakinaistettiin 1924 .": [["H\u00e4nen", "O"], ["virkansa", "O"], ["asianhoitajana", "O"], ["Haagissa", "S-LOC"], ["vihdoin", "O"], ["vakinaistettiin", "O"], ["1924", "S-DATE"], [".", "O"]], "Yhti\u00f6n t\u00e4rke\u00e4t asiakkaat Imatran Voima Oy ja Posti- ja lenn\u00e4tinhallitus laajensivat sotien j\u00e4lkeisin\u00e4 vuosikymmenin\u00e4 verkkojaan .": [["Yhti\u00f6n", "O"], ["t\u00e4rke\u00e4t", "O"], ["asiakkaat", "O"], ["Imatran", "B-ORG"], ["Voima", "I-ORG"], ["Oy", "E-ORG"], ["ja", "O"], ["Posti-", "B-ORG"], ["ja", "I-ORG"], ["lenn\u00e4tinhallitus", "E-ORG"], ["laajensivat", "O"], ["sotien", "O"], ["j\u00e4lkeisin\u00e4", "O"], ["vuosikymmenin\u00e4", "O"], ["verkkojaan", "O"], [".", "O"]], "Ei siis ihme , ett\u00e4 k\u00e4r\u00e4jill\u00e4 puitiin usein myllyriitoja .": [["Ei", "O"], ["siis", "O"], ["ihme", "O"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["k\u00e4r\u00e4jill\u00e4", "O"], ["puitiin", "O"], ["usein", "O"], ["myllyriitoja", "O"], [".", "O"]], "Matematiikan professori Martin Johan Walleniuksen poika Johan Fredrik Wallenius valmistui seitsem\u00e4ntoistavuotiaana maisteriksi ja opiskeli l\u00e4\u00e4ketiedett\u00e4 Turun akatemiassa .": [["Matematiikan", "O"], ["professori", "O"], ["Martin", "B-PER"], ["Johan", "I-PER"], ["Walleniuksen", "E-PER"], ["poika", "O"], ["Johan", "B-PER"], ["Fredrik", "I-PER"], ["Wallenius", "E-PER"], ["valmistui", "O"], ["seitsem\u00e4ntoistavuotiaana", "O"], ["maisteriksi", "O"], ["ja", "O"], ["opiskeli", "O"], ["l\u00e4\u00e4ketiedett\u00e4", "O"], ["Turun", "B-ORG"], ["akatemiassa", "E-ORG"], [".", "O"]], "Uuno Klami keskittyi sotimiseen 1918- 1919 : h\u00e4n oli kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 1918 suojeluskuntalaisena mukana kotiseutunsa taisteluissa , my\u00f6hemmin 1918 vapaaehtoisena Viron vapaussodassa ja vihdoin 1919 Aunuksen retkell\u00e4 .": [["Uuno", "B-PER"], ["Klami", "E-PER"], ["keskittyi", "O"], ["sotimiseen", "O"], ["1918-", "B-DATE"], ["1919", "E-DATE"], [":", "O"], ["h\u00e4n", "O"], ["oli", "O"], ["kev\u00e4\u00e4ll\u00e4", "O"], ["1918", "S-DATE"], ["suojeluskuntalaisena", "O"], ["mukana", "O"], ["kotiseutunsa", "O"], ["taisteluissa", "O"], [",", "O"], ["my\u00f6hemmin", "O"], ["1918", "S-DATE"], ["vapaaehtoisena", "O"], ["Viron", "B-EVENT"], ["vapaussodassa", "E-EVENT"], ["ja", "O"], ["vihdoin", "O"], ["1919", "S-DATE"], ["Aunuksen", "S-LOC"], ["retkell\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Sama l\u00e4mmin ilmapiiri , joka oli tuttu h\u00e4nen muistakin ravitsemusliikkeist\u00e4\u00e4n , vallitsi my\u00f6s Kaivohuoneella .": [["Sama", "O"], ["l\u00e4mmin", "O"], ["ilmapiiri", "O"], [",", "O"], ["joka", "O"], ["oli", "O"], ["tuttu", "O"], ["h\u00e4nen", "O"], ["muistakin", "O"], ["ravitsemusliikkeist\u00e4\u00e4n", "O"], [",", "O"], ["vallitsi", "O"], ["my\u00f6s", "O"], ["Kaivohuoneella", "S-LOC"], [".", "O"]], "Yhdysvaltojen hallituksen annettua ymm\u00e4rt\u00e4\u00e4 kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 1943 , ett\u00e4 Suomella oli mahdollisuus saada diplomaattinen kosketus Neuvostoliiton kanssa , Ramsay sai Mannerheimin tuella muut hallituksen j\u00e4senet vakuuttumaan v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myydest\u00e4 informoida Saksaa t\u00e4st\u00e4 uudesta k\u00e4\u00e4nteest\u00e4 .": [["Yhdysvaltojen", "B-ORG"], ["hallituksen", "E-ORG"], ["annettua", "O"], ["ymm\u00e4rt\u00e4\u00e4", "O"], ["kev\u00e4\u00e4ll\u00e4", "B-DATE"], ["1943", "E-DATE"], [",", "O"], ["ett\u00e4", "O"], ["Suomella", "S-LOC"], ["oli", "O"], ["mahdollisuus", "O"], ["saada", "O"], ["diplomaattinen", "O"], ["kosketus", "O"], ["Neuvostoliiton", "S-LOC"], ["kanssa", "O"], [",", "O"], ["Ramsay", "S-PER"], ["sai", "O"], ["Mannerheimin", "S-PER"], ["tuella", "O"], ["muut", "O"], ["hallituksen", "O"], ["j\u00e4senet", "O"], ["vakuuttumaan", "O"], ["v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myydest\u00e4", "O"], ["informoida", "O"], ["Saksaa", "S-LOC"], ["t\u00e4st\u00e4", "O"], ["uudesta", "O"], ["k\u00e4\u00e4nteest\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Von Buddenbrockin hajautetun puolustuksen heikkous paljastui nyt kokonaisuudessaan .": [["Von", "B-PER"], ["Buddenbrockin", "E-PER"], ["hajautetun", "O"], ["puolustuksen", "O"], ["heikkous", "O"], ["paljastui", "O"], ["nyt", "O"], ["kokonaisuudessaan", "O"], [".", "O"]], "T\u00e4st\u00e4 tuli niin ik\u00e4\u00e4n tunnettu kirjailija sek\u00e4 Tikkasen el\u00e4m\u00e4nkumppani ja vastapooli dramaattisessa , mutta Henrik Tikkasen sairastumisen takia sittenkin kest\u00e4neess\u00e4 avioliitossa , jonka ristiriitoja molemmat puolisot k\u00e4sitteliv\u00e4t julkisesti tuotannossaan , Henrik Tikkanen osoitekirjojen kahdessa viimeisess\u00e4 osassa ja M\u00e4rta Tikkanen runokirjassaan \u00c5rhundradets k\u00e4rlekssaga ( 1978 , Vuosisadan rakkaustarina ) sek\u00e4 romaanissa Tv\u00e5 : scener ur ett konstn\u00e4rs\u00e4ktenskap ( 2004 , Kaksi : kohtauksia er\u00e4\u00e4st\u00e4 taiteilija-avioliitosta ) .": [["T\u00e4st\u00e4", "O"], ["tuli", "O"], ["niin", "O"], ["ik\u00e4\u00e4n", "O"], ["tunnettu", "O"], ["kirjailija", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["Tikkasen", "S-PER"], ["el\u00e4m\u00e4nkumppani", "O"], ["ja", "O"], ["vastapooli", "O"], ["dramaattisessa", "O"], [",", "O"], ["mutta", "O"], ["Henrik", "B-PER"], ["Tikkasen", "E-PER"], ["sairastumisen", "O"], ["takia", "O"], ["sittenkin", "O"], ["kest\u00e4neess\u00e4", "O"], ["avioliitossa", "O"], [",", "O"], ["jonka", "O"], ["ristiriitoja", "O"], ["molemmat", "O"], ["puolisot", "O"], ["k\u00e4sitteliv\u00e4t", "O"], ["julkisesti", "O"], ["tuotannossaan", "O"], [",", "O"], ["Henrik", "B-PER"], ["Tikkanen", "E-PER"], ["osoitekirjojen", "O"], ["kahdessa", "O"], ["viimeisess\u00e4", "O"], ["osassa", "O"], ["ja", "O"], ["M\u00e4rta", "B-PER"], ["Tikkanen", "E-PER"], ["runokirjassaan", "O"], ["\u00c5rhundradets", "B-PRO"], ["k\u00e4rlekssaga", "E-PRO"], ["(", "O"], ["1978", "S-DATE"], [",", "O"], ["Vuosisadan", "B-PRO"], ["rakkaustarina", "E-PRO"], [")", "O"], ["sek\u00e4", "O"], ["romaanissa", "O"], ["Tv\u00e5", "B-PRO"], [":", "I-PRO"], ["scener", "I-PRO"], ["ur", "I-PRO"], ["ett", "I-PRO"], ["konstn\u00e4rs\u00e4ktenskap", "E-PRO"], ["(", "O"], ["2004", "S-DATE"], [",", "O"], ["Kaksi", "O"], [":", "O"], ["kohtauksia", "O"], ["er\u00e4\u00e4st\u00e4", "O"], ["taiteilija-avioliitosta", "O"], [")", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4net tunnettiin ehdottomasta rehellisyydest\u00e4\u00e4n ja kaikkia kohtaan osoittamastaan yst\u00e4v\u00e4llisest\u00e4 k\u00e4yt\u00f6ksest\u00e4 .": [["H\u00e4net", "O"], ["tunnettiin", "O"], ["ehdottomasta", "O"], ["rehellisyydest\u00e4\u00e4n", "O"], ["ja", "O"], ["kaikkia", "O"], ["kohtaan", "O"], ["osoittamastaan", "O"], ["yst\u00e4v\u00e4llisest\u00e4", "O"], ["k\u00e4yt\u00f6ksest\u00e4", "O"], [".", "O"]], "Kartta on dateerattu vuodelle 1709 ja 1710 , ja sen laatimiseen ovat kartassa olevan otsikon mukaan osallistuneet maanmittarit Johan Wetterwijk ja Jonas \u00d6string sek\u00e4 kartan alareunassa olevan signeerauksen mukaan maanmittari Magnus Bergman .": [["Kartta", "O"], ["on", "O"], ["dateerattu", "O"], ["vuodelle", "O"], ["1709", "S-DATE"], ["ja", "O"], ["1710", "S-DATE"], [",", "O"], ["ja", "O"], ["sen", "O"], ["laatimiseen", "O"], ["ovat", "O"], ["kartassa", "O"], ["olevan", "O"], ["otsikon", "O"], ["mukaan", "O"], ["osallistuneet", "O"], ["maanmittarit", "O"], ["Johan", "B-PER"], ["Wetterwijk", "E-PER"], ["ja", "O"], ["Jonas", "B-PER"], ["\u00d6string", "E-PER"], ["sek\u00e4", "O"], ["kartan", "O"], ["alareunassa", "O"], ["olevan", "O"], ["signeerauksen", "O"], ["mukaan", "O"], ["maanmittari", "O"], ["Magnus", "B-PER"], ["Bergman", "E-PER"], [".", "O"]], "Kun pulavuosina taantunut levikkikin k\u00e4\u00e4ntyi reippaaseen kasvuun , toimitus sai v\u00e4hitellen ty\u00f6rauhan .": [["Kun", "O"], ["pulavuosina", "O"], ["taantunut", "O"], ["levikkikin", "O"], ["k\u00e4\u00e4ntyi", "O"], ["reippaaseen", "O"], ["kasvuun", "O"], [",", "O"], ["toimitus", "O"], ["sai", "O"], ["v\u00e4hitellen", "O"], ["ty\u00f6rauhan", "O"], [".", "O"]], "Yst\u00e4vyys tosin s\u00e4ilyi ja tuotti Kalimalle ongelmia kriisitilanteissa .": [["Yst\u00e4vyys", "O"], ["tosin", "O"], ["s\u00e4ilyi", "O"], ["ja", "O"], ["tuotti", "O"], ["Kalimalle", "S-PER"], ["ongelmia", "O"], ["kriisitilanteissa", "O"], [".", "O"]], "H\u00e4n kiersi hiiht\u00e4en ja polkupy\u00f6r\u00e4ll\u00e4 syrj\u00e4kyli\u00e4 ja piti 124 puhetta .": [["H\u00e4n", "O"], ["kiersi", "O"], ["hiiht\u00e4en", "O"], ["ja", "O"], ["polkupy\u00f6r\u00e4ll\u00e4", "O"], ["syrj\u00e4kyli\u00e4", "O"], ["ja", "O"], ["piti", "O"], ["124", "O"], ["puhetta", "O"], [".", "O"]]}