-DOCSTART- -X- O
Seurauksena -X- _ O
oli -X- _ O
ollut -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
monet -X- _ O
entiset -X- _ O
vanhoilliset -X- _ O
olivat -X- _ O
tehneet -X- _ O
henkisen -X- _ O
kuperkeikan -X- _ O
, -X- _ O
alkaneet -X- _ O
mielistellä -X- _ O
radikalismia -X- _ O
. -X- _ O

Talvisodan -X- _ B-EVT
aikana -X- _ O
Pakaslahden -X- _ B-PER
vastuu -X- _ O
kasvoi -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
hallitsi -X- _ O
niin -X- _ O
paljon -X- _ O
nuottikirjoitusta -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
pystyi -X- _ O
merkitsemään -X- _ O
melodiat -X- _ O
paperille -X- _ O
. -X- _ O

Tekosilkin -X- _ O
ja -X- _ O
siihen -X- _ O
rinnastettavien -X- _ O
tuotteiden -X- _ O
kulutus -X- _ O
oli -X- _ O
tuolloin -X- _ O
ollut -X- _ O
Suomessa -X- _ B-LOC
jo -X- _ O
pitkään -X- _ O
kasvussa -X- _ O
. -X- _ O

Pariisin -X- _ B-EVT
maailmannäyttelyssä -X- _ I-EVT
1937 -X- _ I-EVT
Autere -X- _ B-PER
palkittiin -X- _ O
kultamitalilla -X- _ O
. -X- _ O

Samana -X- _ O
vuonna -X- _ O
hänet -X- _ O
julistettiin -X- _ O
päteväksi -X- _ O
Jyväskylän -X- _ B-ORG
Kasvatusopillisen -X- _ I-ORG
Korkeakoulun -X- _ I-ORG
sielutieteen -X- _ O
professorin -X- _ O
virkaan -X- _ O
, -X- _ O
johon -X- _ O
valittiin -X- _ O
kuitenkin -X- _ O
Arvo -X- _ B-PER
Lehtovaara -X- _ I-PER
. -X- _ I-PER

Kartta -X- _ O
on -X- _ O
dateerattu -X- _ O
vuodelle -X- _ O
1709 -X- _ B-LOC
ja -X- _ I-LOC
1710 -X- _ I-LOC
, -X- _ I-LOC
ja -X- _ O
sen -X- _ O
laatimiseen -X- _ O
ovat -X- _ O
kartassa -X- _ O
olevan -X- _ O
otsikon -X- _ O
mukaan -X- _ O
osallistuneet -X- _ O
maanmittarit -X- _ O
Johan -X- _ B-PER
Wetterwijk -X- _ I-PER
ja -X- _ O
Jonas -X- _ B-PER
Östring -X- _ I-PER
sekä -X- _ O
kartan -X- _ O
alareunassa -X- _ O
olevan -X- _ O
signeerauksen -X- _ O
mukaan -X- _ O
maanmittari -X- _ O
Magnus -X- _ B-PER
Bergman -X- _ I-PER
. -X- _ I-PER

Vuonna -X- _ B-DATE
1825 -X- _ I-DATE
uuden -X- _ O
kenraalikuvernööri -X- _ O
Arseni -X- _ B-PER
Andrejevitsh -X- _ I-PER
Zakrewskyn -X- _ I-PER
kanssa -X- _ O
puhjenneessa -X- _ O
konfliktissa -X- _ O
he -X- _ O
kuitenkin -X- _ O
pystyivät -X- _ O
yhteistoimintaan -X- _ O
. -X- _ O

Ei -X- _ O
siis -X- _ O
ihme -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
käräjillä -X- _ O
puitiin -X- _ O
usein -X- _ O
myllyriitoja -X- _ O
. -X- _ O

Pariskunnan -X- _ O
neljästä -X- _ O
pojasta -X- _ O
kuitenkin -X- _ O
vain -X- _ O
vanhin -X- _ O
eli -X- _ O
maaliskuussa -X- _ B-DATE
1920 -X- _ I-DATE
kuolleen -X- _ O
isänsä -X- _ O
jälkeen -X- _ O
, -X- _ O
ja -X- _ O
tuore -X- _ O
aatelissuku -X- _ O
sammui -X- _ O
hänenkin -X- _ O
kuoltuaan -X- _ O
Tanskassa -X- _ B-LOC
1930 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Lohtajan -X- _ B-LOC
kirkossa -X- _ I-LOC
oli -X- _ O
lisäksi -X- _ O
kaksi -X- _ O
votiivitaulua -X- _ O
, -X- _ O
jotka -X- _ O
on -X- _ O
siirretty -X- _ O
Suomen -X- _ B-ORG
Kansallismuseoon -X- _ I-ORG
. -X- _ I-ORG

Alusta -X- _ O
alkaen -X- _ O
hänen -X- _ O
johtamansa -X- _ O
liiketoimet -X- _ O
sujuivat -X- _ O
kehnosti -X- _ O
, -X- _ O
ja -X- _ O
lopulta -X- _ O
perheyhtiön -X- _ O
rahoittajana -X- _ O
toiminut -X- _ O
Kansallis-Osake-Pankki -X- _ B-ORG
( -X- _ I-ORG
KOP -X- _ I-ORG
) -X- _ I-ORG
ei -X- _ O
enää -X- _ O
myöntänyt -X- _ O
luottoa -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
kuului -X- _ O
myös -X- _ O
Mikkelin -X- _ B-ORG
läänin -X- _ I-ORG
maakuntarahaston -X- _ I-ORG
johtokuntaan -X- _ O
ja -X- _ O
Savon -X- _ B-ORG
säätiön -X- _ I-ORG
valtuuskuntaan -X- _ O
. -X- _ O

Eduskunta -X- _ B-ORG
tunsi -X- _ O
hyvästelevänsä -X- _ O
poikkeuksellista -X- _ O
poliitikkoa -X- _ O
, -X- _ O
kun -X- _ O
se -X- _ O
seisomaan -X- _ O
nousten -X- _ O
antoi -X- _ O
raikuvat -X- _ O
aplodit -X- _ O
Uosukaiselle -X- _ B-PER
hänen -X- _ O
jäähyväispuheensa -X- _ O
jälkeen -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
oli -X- _ O
hallituskonseljin -X- _ O
jäsen -X- _ O
1809- -X- _ B-DATE
1814 -X- _ I-DATE
ja -X- _ O
Suomen -X- _ B-ORG
asiain -X- _ I-ORG
komitean -X- _ I-ORG
puheenjohtaja -X- _ O
1814- -X- _ B-DATE
1821 -X- _ I-DATE
. -X- _ I-DATE

Sotakummivaliokunta -X- _ O
purettiin -X- _ O
1959 -X- _ B-DATE
, -X- _ I-DATE
kun -X- _ O
avustukset -X- _ O
alkoivat -X- _ O
ehtyä -X- _ O
. -X- _ O

Suomen -X- _ B-ORG
poliittinen -X- _ I-ORG
johto -X- _ I-ORG
näki -X- _ O
tilanteen -X- _ O
selvästi -X- _ O
. -X- _ O

Alkuperäinen -X- _ O
hollanninkielinen -X- _ O
päiväkirja -X- _ O
julkaistiin -X- _ O
1916 -X- _ B-DATE
sekä -X- _ O
sittemmin -X- _ O
saksan- -X- _ O
ja -X- _ O
englanninkieliset -X- _ O
käännökset -X- _ O
ja -X- _ O
lisäksi -X- _ O
muuan -X- _ O
kauan -X- _ O
sitten -X- _ O
lyhennetty -X- _ O
versio -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
sai -X- _ O
vielä -X- _ O
neljä -X- _ O
nuorempaa -X- _ O
sisarusta -X- _ O
. -X- _ O

Osan -X- _ O
vauraudestaan -X- _ O
Wittfooth -X- _ B-PER
käytti -X- _ O
luotonantoon -X- _ O
. -X- _ O

Pääpaino -X- _ O
on -X- _ O
uusimmassa -X- _ O
, -X- _ O
etenkin -X- _ O
muotoa -X- _ O
ja -X- _ O
väriä -X- _ O
painottavassa -X- _ O
abstraktissa -X- _ O
taiteessa -X- _ O
. -X- _ O

Grandellin -X- _ B-PER
juhlapuheet -X- _ O
olivat -X- _ O
legendaarisia -X- _ O
, -X- _ O
erityisesti -X- _ O
hänen -X- _ O
tapansa -X- _ O
lausua -X- _ O
J. -X- _ B-PER
L. -X- _ I-PER
Runebergin -X- _ I-PER
Den -X- _ B-WORK
första -X- _ I-WORK
kyssen -X- _ I-WORK
. -X- _ I-WORK

Kansan -X- _ B-ORG
Näyttämö -X- _ I-ORG
oli -X- _ O
maan -X- _ O
tunnetuin -X- _ O
suomenkielinen -X- _ O
operettiteatteri -X- _ O
. -X- _ O

Nuhjuisten -X- _ O
myymälöiden -X- _ O
usein -X- _ O
iäkkäiltä -X- _ O
omistajilta -X- _ O
hän -X- _ O
kävi -X- _ O
kysymässä -X- _ O
, -X- _ O
olivatko -X- _ O
he -X- _ O
pohtineet -X- _ O
liikkeensä -X- _ O
myymistä -X- _ O
. -X- _ O

1960-luvun -X- _ B-DATE
lopulla -X- _ O
Hynninen -X- _ B-PER
oli -X- _ O
vaikean -X- _ O
valinnan -X- _ O
edessä -X- _ O
: -X- _ O
ryhtyäkö -X- _ O
kuvataiteilijaksi -X- _ O
vai -X- _ O
laulajaksi -X- _ O
? -X- _ O

Omaa -X- _ O
osuuttaan -X- _ O
haki -X- _ O
nimittäin -X- _ O
Arvo -X- _ B-PER
Ketosen -X- _ I-PER
1938 -X- _ B-DATE
syntyneen -X- _ O
aviottoman -X- _ O
tyttären -X- _ O
äiti -X- _ O
. -X- _ O

Yhdysvaltojen -X- _ B-ORG
hallituksen -X- _ I-ORG
annettua -X- _ O
ymmärtää -X- _ O
keväällä -X- _ O
1943 -X- _ B-DATE
, -X- _ I-DATE
että -X- _ O
Suomella -X- _ B-ORG
oli -X- _ O
mahdollisuus -X- _ O
saada -X- _ O
diplomaattinen -X- _ O
kosketus -X- _ O
Neuvostoliiton -X- _ B-ORG
kanssa -X- _ O
, -X- _ O
Ramsay -X- _ B-PER
sai -X- _ O
Mannerheimin -X- _ B-PER
tuella -X- _ O
muut -X- _ O
hallituksen -X- _ O
jäsenet -X- _ O
vakuuttumaan -X- _ O
välttämättömyydestä -X- _ O
informoida -X- _ O
Saksaa -X- _ B-ORG
tästä -X- _ O
uudesta -X- _ O
käänteestä -X- _ O
. -X- _ O

Työväen -X- _ B-ORG
urheilulehden -X- _ I-ORG
toimittaja -X- _ O
1915- -X- _ B-DATE
1918 -X- _ I-DATE
Osuusliike -X- _ B-ORG
Elannon -X- _ I-ORG
mainososastolla -X- _ O
piirtäjä -X- _ O
ja -X- _ O
mainospäällikkö -X- _ O
1918- -X- _ B-DATE
1945 -X- _ I-DATE
kalastaja -X- _ O
ja -X- _ O
puutarhaviljelijä -X- _ O
1945- -X- _ B-DATE
1952 -X- _ I-DATE
taidemaalari -X- _ O
, -X- _ O
piirtäjä -X- _ O
, -X- _ O
toimittaja -X- _ O
. -X- _ O

Viipurin -X- _ B-LOC
piispojen -X- _ O
alaisena -X- _ O
toimineella -X- _ O
Ulvichiuksella -X- _ B-PER
oli -X- _ O
päävastuu -X- _ O
alueen -X- _ O
ruotsalaisen -X- _ O
kirkollishallinnon -X- _ O
kehittämisestä -X- _ O
vuoteen -X- _ B-DATE
1641 -X- _ I-DATE
, -X- _ I-DATE
jolloin -X- _ O
Narvaan -X- _ B-LOC
perustettiin -X- _ O
Inkerinmaan -X- _ B-LOC
superintendentin -X- _ O
virka -X- _ O
. -X- _ O

1980 -X- _ B-DATE
S. -X- _ B-PER
Heikinheimo -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Martti -X- _ B-WORK
Talvela -X- _ I-WORK
: -X- _ I-WORK
jättiläisen -X- _ I-WORK
muotokuva -X- _ I-WORK
. -X- _ I-WORK

Tästä -X- _ O
tuli -X- _ O
niin -X- _ O
ikään -X- _ O
tunnettu -X- _ O
kirjailija -X- _ O
sekä -X- _ O
Tikkasen -X- _ B-PER
elämänkumppani -X- _ O
ja -X- _ O
vastapooli -X- _ O
dramaattisessa -X- _ O
, -X- _ O
mutta -X- _ O
Henrik -X- _ B-PER
Tikkasen -X- _ I-PER
sairastumisen -X- _ O
takia -X- _ O
sittenkin -X- _ O
kestäneessä -X- _ O
avioliitossa -X- _ O
, -X- _ O
jonka -X- _ O
ristiriitoja -X- _ O
molemmat -X- _ O
puolisot -X- _ O
käsittelivät -X- _ O
julkisesti -X- _ O
tuotannossaan -X- _ O
, -X- _ O
Henrik -X- _ B-PER
Tikkanen -X- _ I-PER
osoitekirjojen -X- _ B-WORK
kahdessa -X- _ O
viimeisessä -X- _ O
osassa -X- _ O
ja -X- _ O
Märta -X- _ B-PER
Tikkanen -X- _ I-PER
runokirjassaan -X- _ O
Århundradets -X- _ B-WORK
kärlekssaga -X- _ I-WORK
( -X- _ I-WORK
1978 -X- _ B-DATE
, -X- _ I-DATE
Vuosisadan -X- _ B-WORK
rakkaustarina -X- _ I-WORK
) -X- _ I-WORK
sekä -X- _ O
romaanissa -X- _ O
Två -X- _ B-WORK
: -X- _ I-WORK
scener -X- _ I-WORK
ur -X- _ I-WORK
ett -X- _ I-WORK
konstnärsäktenskap -X- _ I-WORK
( -X- _ I-WORK
2004 -X- _ B-DATE
, -X- _ I-DATE
Kaksi -X- _ B-WORK
: -X- _ I-WORK
kohtauksia -X- _ I-WORK
eräästä -X- _ I-WORK
taiteilija-avioliitosta -X- _ I-WORK
) -X- _ I-WORK
. -X- _ I-WORK

Armas -X- _ B-PER
Vallasvuo -X- _ I-PER
sai -X- _ O
1979 -X- _ B-DATE
Suomen -X- _ B-MISC
elokuvatyöntekijöiden -X- _ I-MISC
palkinnon -X- _ I-MISC
elämäntyöstään -X- _ O
elokuvaleikkaajana -X- _ O
. -X- _ O

Se -X- _ O
konkreettinen -X- _ O
seuraus -X- _ O
työstä -X- _ O
kuitenkin -X- _ O
oli -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
kun -X- _ O
komitean -X- _ O
asetuskokoelma -X- _ O
luovutettiin -X- _ O
Aleksanteri -X- _ B-PER
II -X- _ I-PER
: -X- _ I-PER
lle -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
tämä -X- _ O
määräsi -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
kaikki -X- _ O
säädökset -X- _ O
oli -X- _ O
vastaisuudessa -X- _ O
painettava -X- _ O
. -X- _ O

Sama -X- _ O
lämmin -X- _ O
ilmapiiri -X- _ O
, -X- _ O
joka -X- _ O
oli -X- _ O
tuttu -X- _ O
hänen -X- _ O
muistakin -X- _ O
ravitsemusliikkeistään -X- _ O
, -X- _ O
vallitsi -X- _ O
myös -X- _ O
Kaivohuoneella -X- _ B-LOC
. -X- _ I-LOC

Anni -X- _ B-PER
Konkola -X- _ I-PER
syntyi -X- _ O
1885 -X- _ B-DATE
jämsäläisen -X- _ O
tilnaomistajan -X- _ O
, -X- _ O
valtiopäiväedustaja -X- _ O
Severus -X- _ B-PER
Konkolan -X- _ I-PER
( -X- _ I-PER
1857- -X- _ B-DATE
1898 -X- _ I-DATE
) -X- _ I-DATE
ja -X- _ O
hänen -X- _ O
puolisonsa -X- _ O
Hilma -X- _ B-PER
Hinkkalan -X- _ I-PER
perheeseen -X- _ O
ja -X- _ O
avioitui -X- _ O
1906 -X- _ B-DATE
nuoren -X- _ O
paperiteollisuusmiehen -X- _ O
Rudolf -X- _ B-PER
Waldenin -X- _ I-PER
kanssa -X- _ O
. -X- _ O

Kansliakollegio -X- _ B-ORG
torjui -X- _ O
aloitteen -X- _ O
valtakunnan -X- _ O
heikon -X- _ O
rahatilanteen -X- _ O
vuoksi -X- _ O
, -X- _ O
mutta -X- _ O
suositteli -X- _ O
kirjojen -X- _ O
painattamista -X- _ O
yksityisesti -X- _ O
. -X- _ O

Senaattori -X- _ O
ja -X- _ O
prokuraattori -X- _ O

Ahavan -X- _ B-PER
hyveet -X- _ O
olivat -X- _ O
tarkkuus -X- _ O
ja -X- _ O
täsmällisyys -X- _ O
, -X- _ O
ja -X- _ O
1936 -X- _ B-DATE
hän -X- _ O
eteni -X- _ O
oikeusministeriön -X- _ B-ORG
nuoremmaksi -X- _ O
hallitussihteeriksi -X- _ O
ja -X- _ O
kaksi -X- _ O
vuotta -X- _ O
myöhemmin -X- _ O
maatalousministeriön -X- _ B-ORG
vanhemmaksi -X- _ O
hallitussihteeriksi -X- _ O
. -X- _ O

Kun -X- _ O
lapualaiset -X- _ O
valitsivat -X- _ O
kesällä -X- _ O
1658 -X- _ B-DATE
johtajakseen -X- _ O
Prusi -X- _ B-PER
Ilkan -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
tuntuu -X- _ O
kuin -X- _ O
Jaakko -X- _ B-PER
Ilkka -X- _ I-PER
olisi -X- _ O
kaivettu -X- _ O
haudasta -X- _ O
esiin -X- _ O
. -X- _ O

Tasaraidasta -X- _ B-MISC
ja -X- _ O
sen -X- _ O
jatkokehitelmistä -X- _ O
tuli -X- _ O
Jokapoika-paidan -X- _ B-MISC
kaltainen -X- _ O
klassikko -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
kiersi -X- _ O
hiihtäen -X- _ O
ja -X- _ O
polkupyörällä -X- _ O
syrjäkyliä -X- _ O
ja -X- _ O
piti -X- _ O
124 -X- _ O
puhetta -X- _ O
. -X- _ O

Broms -X- _ B-PER
onkin -X- _ O
leimattu -X- _ O
surrealistiksi -X- _ O
, -X- _ O
vaikka -X- _ O
hänen -X- _ O
taiteessaan -X- _ O
on -X- _ O
piirteitä -X- _ O
monista -X- _ O
muistakin -X- _ O
taidesuunnista -X- _ O
. -X- _ O

Idman -X- _ B-PER
siirtyi -X- _ O
1917 -X- _ B-DATE
valtiosihteerinvirastoon -X- _ O
neuvottelevaksi -X- _ O
virkamieheksi -X- _ O
hoitamaan -X- _ O
käytännössä -X- _ O
Suomen -X- _ B-ORG
viimeisen -X- _ O
ministerivaltiosihteerin -X- _ O
Carl -X- _ B-PER
Enckellin -X- _ I-PER
apulaisen -X- _ O
toimea -X- _ O
, -X- _ O
joka -X- _ O
oli -X- _ O
virallisesti -X- _ O
jätetty -X- _ O
täyttämättä -X- _ O
. -X- _ O

Hän -X- _ O
ehti -X- _ O
toimia -X- _ O
Bernissä -X- _ B-LOC
, -X- _ I-LOC
Washingtonissa -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
Oslossa -X- _ B-LOC
ennen -X- _ O
siirtymistään -X- _ O
eläkkeelle -X- _ O
1976 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Töölönlahden -X- _ B-LOC
etelärannalla -X- _ O
oli -X- _ O
1700-luvun -X- _ B-DATE
lopussa -X- _ O
pieni -X- _ O
puisto -X- _ O
, -X- _ O
jota -X- _ O
laajennettiin -X- _ O
1800-luvun -X- _ B-DATE
alussa -X- _ O
Yleiseksi -X- _ B-LOC
kävelypuistoksi -X- _ I-LOC
( -X- _ I-LOC
Allmänna -X- _ B-LOC
promenaden -X- _ I-LOC
) -X- _ I-LOC
, -X- _ I-LOC
jonne -X- _ O
kaupunkilaiset -X- _ O
suuntasivat -X- _ O
kävelyretkiään -X- _ O
. -X- _ O

Ystävyys -X- _ O
tosin -X- _ O
säilyi -X- _ O
ja -X- _ O
tuotti -X- _ O
Kalimalle -X- _ B-PER
ongelmia -X- _ O
kriisitilanteissa -X- _ O
. -X- _ O

Mittakaavallisesti -X- _ O
Ullberg -X- _ B-PER
sopeutti -X- _ O
rakennuksen -X- _ O
vanhaan -X- _ O
ympäristöön -X- _ O
, -X- _ O
mutta -X- _ O
tyyliltään -X- _ O
se -X- _ O
poikkesi -X- _ O
täysin -X- _ O
sitä -X- _ O
ympäröivistä -X- _ O
1800-luvun -X- _ B-DATE
rakennuksista -X- _ O
. -X- _ O

Emmy -X- _ B-PER
Achté -X- _ I-PER
oli -X- _ O
opiskellut -X- _ O
Tukholman -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
Dresdenin -X- _ B-LOC
ohella -X- _ O
Pariisin -X- _ B-ORG
konservatoriossa -X- _ I-ORG
: -X- _ I-ORG
Pariisi -X- _ B-LOC
valittiin -X- _ O
Ainonkin -X- _ B-PER
opiskelupaikaksi -X- _ O
sekä -X- _ O
pedagogien -X- _ O
tason -X- _ O
että -X- _ O
niiden -X- _ O
mahdollisuuksien -X- _ O
vuoksi -X- _ O
, -X- _ O
jotka -X- _ O
avautuivat -X- _ O
konservatorioon -X- _ O
päässeille -X- _ O
ja -X- _ O
opin -X- _ O
käyneille -X- _ O
. -X- _ O

Vaikka -X- _ O
hän -X- _ O
usein -X- _ O
käsitteli -X- _ O
kuvattaviaan -X- _ O
purevan -X- _ O
ivallisesti -X- _ O
, -X- _ O
Armfeltiakaan -X- _ B-PER
säästämättä -X- _ O
, -X- _ O
hänen -X- _ O
loistava -X- _ O
tyylinsä -X- _ O
lievensi -X- _ O
sanonnan -X- _ O
terävyyttä -X- _ O
. -X- _ O

Johan -X- _ B-PER
Johaninpoika -X- _ I-PER
Westerbyn -X- _ I-PER
ansiot -X- _ O
olivat -X- _ O
kiistattomat -X- _ O
. -X- _ O

Kun -X- _ O
yhtiön -X- _ O
osakekanta -X- _ O
oli -X- _ O
sittemmin -X- _ O
pankin -X- _ O
kautta -X- _ O
siirtymässä -X- _ O
ruotsinkielisten -X- _ O
piirien -X- _ O
omistukseen -X- _ O
, -X- _ O
Aaltonen -X- _ B-PER
osti -X- _ O
1925 -X- _ B-DATE
Lokomon -X- _ B-ORG
kokonaan -X- _ O
itselleen -X- _ O
. -X- _ O

Välittömästi -X- _ O
sisällissodan -X- _ B-EVT
jälkeen -X- _ O
1918 -X- _ B-DATE
K. -X- _ B-PER
N. -X- _ I-PER
Rantakari -X- _ I-PER
tilitti -X- _ O
lehtiartikkelissa -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
hän -X- _ O
oli -X- _ O
aina -X- _ O
saanut -X- _ O
olla -X- _ O
aluksi -X- _ O
vaatimassa -X- _ O
vanhoillisilta -X- _ O
myönnytyksiä -X- _ O
ja -X- _ O
uudistuksia -X- _ O
milloin -X- _ O
missäkin -X- _ O
asiassa -X- _ O
ja -X- _ O
tullut -X- _ O
torjutuksi -X- _ O
. -X- _ O

Nämä -X- _ O
vaatimukset -X- _ O
korostuivat -X- _ O
entisestään -X- _ O
, -X- _ O
kun -X- _ O
Ahava -X- _ B-PER
nimitettiin -X- _ O
maaliskuun -X- _ B-DATE
alusta -X- _ O
1946 -X- _ B-DATE
apulaisosastopäälliköksi -X- _ O
. -X- _ O

Eläminen -X- _ O
Pietarissa -X- _ B-LOC
oli -X- _ O
kallista -X- _ O
, -X- _ O
ja -X- _ O
edustusmenojen -X- _ O
takia -X- _ O
komitean -X- _ O
jäsenten -X- _ O
palkkaus -X- _ O
osoittautui -X- _ O
riittämättömäksi -X- _ O
. -X- _ O

Winterin -X- _ B-PER
työskentely -X- _ O
Tartossa -X- _ B-LOC
loppui -X- _ O
viimeistään -X- _ O
kirjapainon -X- _ O
toiminnan -X- _ O
lakattua -X- _ O
venäläisvalloitukseen -X- _ O
1656 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Tässä -X- _ O
tehtävässä -X- _ O
hän -X- _ O
oli -X- _ O
lähes -X- _ O
kymmenen -X- _ O
vuoden -X- _ O
ajan -X- _ O
kuolemaansa -X- _ O
saakka -X- _ O
1932 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Siinä -X- _ O
toivottiin -X- _ O
jotakin -X- _ O
iloista -X- _ O
, -X- _ O
kaunista -X- _ O
, -X- _ O
tuhmaakin -X- _ O
ainoina -X- _ O
vapaahetkinä -X- _ O
, -X- _ O
sillä -X- _ O
muuten -X- _ O
sielu -X- _ O
väsyy -X- _ O
, -X- _ O
kuten -X- _ O
eräs -X- _ O
alikersantti -X- _ O
kirjoitti -X- _ O
isomman -X- _ O
joukon -X- _ O
puolesta -X- _ O
. -X- _ O

Tällä -X- _ O
tavoin -X- _ O
Eljas -X- _ B-PER
Erkko -X- _ I-PER
käynnisti -X- _ O
viimeisen -X- _ O
lehtiuudistuksensa -X- _ O
sen -X- _ O
tulosta -X- _ O
hänellä -X- _ O
ei -X- _ O
enää -X- _ O
ollut -X- _ O
tilaisuutta -X- _ O
nähdä -X- _ O
. -X- _ O

Hallonbladin -X- _ B-PER
varoilla -X- _ O
korjattiin -X- _ O
ja -X- _ O
uusittiin -X- _ O
myös -X- _ O
Sortavalan -X- _ B-LOC
maalaiskunnan -X- _ O
Rantueen -X- _ B-LOC
kylässä -X- _ O
sijaitseva -X- _ O
Pyhän -X- _ B-LOC
Miikkulan -X- _ I-LOC
puukirkko -X- _ I-LOC
. -X- _ I-LOC

Tuulella -X- _ B-PER
oli -X- _ O
pitkän -X- _ O
kansanedustajakautensa -X- _ O
peruina -X- _ O
laajat -X- _ O
yhteiskunnalliset -X- _ O
suhteet -X- _ O
. -X- _ O

Gustaf -X- _ B-PER
Wittfoothin -X- _ I-PER
isä -X- _ O
Jochim -X- _ B-PER
Wittfooth -X- _ I-PER
syntyi -X- _ O
Hampurissa -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
aloitti -X- _ O
kauppiaan -X- _ O
uran -X- _ O
Lyypekissä -X- _ B-LOC
. -X- _ I-LOC

Myös -X- _ O
Iittalan -X- _ B-LOC
ja -X- _ I-LOC
Nuutajärven -X- _ I-LOC
lasitehdas -X- _ I-LOC
aloittivat -X- _ O
yhteistyön -X- _ O
ammattimuotoilijan -X- _ O
kanssa -X- _ O
1946 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Varsinkin -X- _ O
tarkastuskomitean -X- _ O
jäsenet -X- _ O
, -X- _ O
professorit -X- _ O
Johan -X- _ B-PER
Jakob -X- _ I-PER
Nordström -X- _ I-PER
ja -X- _ O
Wilhelm -X- _ B-PER
Gabriel -X- _ I-PER
Lagus -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
sekä -X- _ O
sihteeri -X- _ O
, -X- _ O
yliopistonapulainen -X- _ O
Johan -X- _ B-PER
Philip -X- _ I-PER
Palmén -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
suhtautuivat -X- _ O
kielteisesti -X- _ O
hankkeeseen -X- _ O
ja -X- _ O
puolustivat -X- _ O
vuoden -X- _ B-DATE
1734 -X- _ I-DATE
lain -X- _ O
systematiikan -X- _ O
säilyttämistä -X- _ O
. -X- _ O

Sen -X- _ O
sijaan -X- _ O
Väinö -X- _ B-PER
Raition -X- _ I-PER
kuten -X- _ O
myös -X- _ O
Aarre -X- _ B-PER
Merikannon -X- _ I-PER
musiikin -X- _ O
kohtaama -X- _ O
ymmärtämättömyys -X- _ O
on -X- _ O
musiikkielämämme -X- _ O
surullisia -X- _ O
lukuja -X- _ O
. -X- _ O

Matematiikan -X- _ O
professori -X- _ O
Martin -X- _ B-PER
Johan -X- _ I-PER
Walleniuksen -X- _ I-PER
poika -X- _ O
Johan -X- _ B-PER
Fredrik -X- _ I-PER
Wallenius -X- _ I-PER
valmistui -X- _ O
seitsemäntoistavuotiaana -X- _ O
maisteriksi -X- _ O
ja -X- _ O
opiskeli -X- _ O
lääketiedettä -X- _ O
Turun -X- _ B-ORG
akatemiassa -X- _ I-ORG
. -X- _ I-ORG

Divisioona -X- _ O
eteni -X- _ O
Seesjärvelle -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
sieltä -X- _ O
marraskuun -X- _ B-DATE
loppuun -X- _ O
mennessä -X- _ O
Maaselän -X- _ B-LOC
kannakselle -X- _ I-LOC
Krivin -X- _ B-LOC
aseman -X- _ I-LOC
, -X- _ I-LOC
Suurlahden -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
Liistepohjan -X- _ B-LOC
alueelle -X- _ O
, -X- _ O
johon -X- _ O
se -X- _ O
ryhmittyi -X- _ O
puolustukseen -X- _ O
. -X- _ O

Välillä -X- _ O
, -X- _ O
vuonna -X- _ B-DATE
1904 -X- _ I-DATE
, -X- _ I-DATE
Anderson -X- _ B-PER
tutustui -X- _ O
valtion -X- _ O
apurahan -X- _ O
turvin -X- _ O
Saksan -X- _ B-ORG
valtiolliseen -X- _ O
vakuutustoimen -X- _ O
valvontaan -X- _ O
Berliinissä -X- _ B-LOC
. -X- _ I-LOC

Työttömät -X- _ B-WORK
, -X- _ I-WORK
Yksilö -X- _ B-WORK
ja -X- _ I-WORK
massa -X- _ I-WORK
sekä -X- _ O
Kolmantena -X- _ B-WORK
purressa -X- _ I-WORK
on -X- _ I-WORK
nälkä -X- _ I-WORK
kertovat -X- _ O
ympäristön -X- _ O
tapahtumiin -X- _ O
reagoivasta -X- _ O
taiteilijasta -X- _ O
. -X- _ O

Hänet -X- _ O
tunnettiin -X- _ O
ehdottomasta -X- _ O
rehellisyydestään -X- _ O
ja -X- _ O
kaikkia -X- _ O
kohtaan -X- _ O
osoittamastaan -X- _ O
ystävällisestä -X- _ O
käytöksestä -X- _ O
. -X- _ O

Paloheimon -X- _ B-PER
valtiollisen -X- _ O
uran -X- _ O
vaikein -X- _ O
tehtävä -X- _ O
oli -X- _ O
vastata -X- _ O
senaattorina -X- _ O
elintarvikehuollosta -X- _ O
1918 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Tämä -X- _ O
merkitsi -X- _ O
painajalle -X- _ O
maineen -X- _ O
ja -X- _ O
kunnian -X- _ O
lisäksi -X- _ O
samaa -X- _ O
vapautusta -X- _ O
kaupungin -X- _ O
porvarillisista -X- _ O
veroista -X- _ O
ja -X- _ O
rasituksista -X- _ O
kuin -X- _ O
akatemian -X- _ O
painajalle -X- _ O
. -X- _ O

Talvisodassa -X- _ B-EVT
Klami -X- _ B-PER
oli -X- _ O
lääkintätehtävissä -X- _ O
ja -X- _ O
ilmeisesti -X- _ O
avusti -X- _ O
Helsingissä -X- _ B-LOC
Finlandia-uutistoimistoa -X- _ B-ORG
, -X- _ I-ORG
palellutti -X- _ O
Kannaksella -X- _ B-LOC
varpaansa -X- _ O
helmikuun -X- _ B-DATE
1940 -X- _ I-DATE
lopulla -X- _ O
ja -X- _ O
joutui -X- _ O
sairaalahoitoon -X- _ O
. -X- _ O

Lainojen -X- _ O
pantteina -X- _ O
hänelle -X- _ O
kertyi -X- _ O
melkoinen -X- _ O
määrä -X- _ O
arvoesineitä -X- _ O
. -X- _ O

Realistisesti -X- _ O
maalattu -X- _ O
teos -X- _ O
on -X- _ O
sijoitettu -X- _ O
Vaasan -X- _ B-LOC
läänin -X- _ I-LOC
vankilaan -X- _ I-LOC
. -X- _ I-LOC

Herlin -X- _ B-PER
oli -X- _ O
erittäin -X- _ O
hyvin -X- _ O
perehtynyt -X- _ O
omaan -X- _ O
erikoisalaansa -X- _ O
, -X- _ O
konepajatekniikkaan -X- _ O
, -X- _ O
mutta -X- _ O
hän -X- _ O
oli -X- _ O
asiantuntemuksessaan -X- _ O
myös -X- _ O
poikkeuksellisen -X- _ O
laaja-alainen -X- _ O
. -X- _ O

Madetojan -X- _ B-PER
kuorotuotannon -X- _ O
huippuja -X- _ O
ovat -X- _ O
Elegia -X- _ B-WORK
Leinon -X- _ B-PER
tunnettuun -X- _ O
runoon -X- _ O
ja -X- _ O
Horatiuksen -X- _ B-PER
klassinen -X- _ O
Integer -X- _ B-WORK
vitae -X- _ I-WORK
. -X- _ I-WORK

Joissakin -X- _ O
1930-luvulla -X- _ B-DATE
maalatuissa -X- _ O
teoksissa -X- _ O
Broms -X- _ B-PER
on -X- _ O
ollut -X- _ O
kiinnostunut -X- _ O
myös -X- _ O
yhteiskunnallisista -X- _ O
kysymyksistä -X- _ O
. -X- _ O

Viimeistään -X- _ O
1705 -X- _ B-DATE
alkaen -X- _ O
hän -X- _ O
kuului -X- _ O
Turun -X- _ B-LOC
kaupunginvanhimpiin -X- _ O
. -X- _ O

Mielisairaanhoidosta -X- _ O
Wahlberg -X- _ B-PER
esitti -X- _ O
1904 -X- _ B-DATE
senaatille -X- _ O
muistion -X- _ O
, -X- _ O
jossa -X- _ O
ehdotettiin -X- _ O
uuden -X- _ O
hoitolaitoksen -X- _ O
rakentamista -X- _ O
Ouluun -X- _ B-LOC
, -X- _ I-LOC
koska -X- _ O
hoitopaikkojen -X- _ O
tarve -X- _ O
oli -X- _ O
suurin -X- _ O
juuri -X- _ O
Pohjois-Suomessa -X- _ B-LOC
. -X- _ I-LOC

Nurmijärvellä -X- _ B-LOC
syntynyt -X- _ O
John -X- _ B-PER
Rafael -X- _ I-PER
Uggla -X- _ I-PER
kävi -X- _ O
koulunsa -X- _ O
Helsingissä -X- _ B-LOC
ja -X- _ O
tuli -X- _ O
ylioppilaaksi -X- _ O
1888 -X- _ B-DATE
Helsingin -X- _ B-ORG
ruotsalaisesta -X- _ I-ORG
reaalilyseosta -X- _ I-ORG
. -X- _ I-ORG

Aarnio -X- _ B-PER
teki -X- _ O
pesäeroa -X- _ O
varhaisempaan -X- _ O
tuotantoonsa -X- _ O
myös -X- _ O
rikkomalla -X- _ O
teoksiaan -X- _ O
, -X- _ O
joita -X- _ O
ei -X- _ O
katsonut -X- _ O
säilyttämisen -X- _ O
arvoisiksi -X- _ O
. -X- _ O

Kun -X- _ O
pulavuosina -X- _ O
taantunut -X- _ O
levikkikin -X- _ O
kääntyi -X- _ O
reippaaseen -X- _ O
kasvuun -X- _ O
, -X- _ O
toimitus -X- _ O
sai -X- _ O
vähitellen -X- _ O
työrauhan -X- _ O
. -X- _ O

Aukusti -X- _ B-PER
Veuron -X- _ I-PER
ehdotus -X- _ O
palkittiin -X- _ O
silloin -X- _ O
parhaimpana -X- _ O
ja -X- _ O
Aaltonen -X- _ B-PER
sai -X- _ O
toisen -X- _ O
palkinnon -X- _ O
. -X- _ O

Von -X- _ B-PER
Buddenbrockin -X- _ I-PER
hajautetun -X- _ O
puolustuksen -X- _ O
heikkous -X- _ O
paljastui -X- _ O
nyt -X- _ O
kokonaisuudessaan -X- _ O
. -X- _ O

Witting -X- _ B-PER
oli -X- _ O
yksi -X- _ O
kansainvälisen -X- _ O
merentutkimuksen -X- _ O
johtavista -X- _ O
hahmoista -X- _ O
. -X- _ O

Siellä -X- _ O
Kyyhkynen -X- _ B-PER
piti -X- _ O
ainoaksi -X- _ O
jääneen -X- _ O
yksityisnäyttelynsä -X- _ O
loka- -X- _ B-DATE
ja -X- _ I-DATE
marraskuun -X- _ I-DATE
vaihteessa -X- _ I-DATE
1908 -X- _ I-DATE
. -X- _ I-DATE

Erotessaan -X- _ O
prokuraattorin -X- _ O
virasta -X- _ O
1854 -X- _ B-DATE
hänet -X- _ O
korotettiin -X- _ O
lapsineen -X- _ O
ja -X- _ O
jälkeläisineen -X- _ O
vapaaherralliseen -X- _ O
säätyyn -X- _ O
ja -X- _ O
palkittiin -X- _ O
Pyhän -X- _ B-MISC
Aleksanteri -X- _ I-MISC
Nevskin -X- _ I-MISC
kunniamerkillä -X- _ I-MISC
. -X- _ I-MISC

Tornikellon -X- _ O
erinomaisuudesta -X- _ O
kertoo -X- _ O
se -X- _ O
, -X- _ O
että -X- _ O
kello -X- _ O
on -X- _ O
lähes -X- _ O
muuttamattomana -X- _ O
edelleen -X- _ O
käytössä -X- _ O
, -X- _ O
ainoastaan -X- _ O
kellon -X- _ O
veto -X- _ O
on -X- _ O
sähköistetty -X- _ O
. -X- _ O

Hänen -X- _ O
virkansa -X- _ O
asianhoitajana -X- _ O
Haagissa -X- _ B-LOC
vihdoin -X- _ O
vakinaistettiin -X- _ O
1924 -X- _ B-DATE
. -X- _ I-DATE

Yhtiön -X- _ O
tärkeät -X- _ O
asiakkaat -X- _ O
Imatran -X- _ B-ORG
Voima -X- _ I-ORG
Oy -X- _ I-ORG
ja -X- _ O
Posti- -X- _ B-ORG
ja -X- _ I-ORG
lennätinhallitus -X- _ I-ORG
laajensivat -X- _ O
sotien -X- _ O
jälkeisinä -X- _ O
vuosikymmeninä -X- _ O
verkkojaan -X- _ O
. -X- _ O

Armi -X- _ B-PER
Ratiassa -X- _ I-PER
yhdistyi -X- _ O
poikkeuksellisella -X- _ O
tavalla -X- _ O
yrittäjän -X- _ O
sitkeys -X- _ O
ja -X- _ O
herkkyys -X- _ O
aistia -X- _ O
kysynnän -X- _ O
suunta -X- _ O
. -X- _ O

Jochim -X- _ B-PER
Wittfoothin -X- _ I-PER
kuoltua -X- _ O
1677 -X- _ B-DATE
hänen -X- _ O
leskensä -X- _ O
Anna -X- _ B-PER
Margareta -X- _ I-PER
Bugenhagen -X- _ I-PER
alkoi -X- _ O
johtaa -X- _ O
perheen -X- _ O
kauppahuonetta -X- _ O
. -X- _ O

Uuno -X- _ B-PER
Klami -X- _ I-PER
keskittyi -X- _ O
sotimiseen -X- _ O
1918- -X- _ B-DATE
1919 -X- _ I-DATE
: -X- _ I-DATE
hän -X- _ O
oli -X- _ O
keväällä -X- _ O
1918 -X- _ B-DATE
suojeluskuntalaisena -X- _ O
mukana -X- _ O
kotiseutunsa -X- _ O
taisteluissa -X- _ O
, -X- _ O
myöhemmin -X- _ O
1918 -X- _ B-DATE
vapaaehtoisena -X- _ O
Viron -X- _ B-EVT
vapaussodassa -X- _ I-EVT
ja -X- _ O
vihdoin -X- _ O
1919 -X- _ B-DATE
Aunuksen -X- _ B-EVT
retkellä -X- _ I-EVT
. -X- _ I-EVT

Talvisodassa -X- _ B-EVT
Wallenius -X- _ B-PER
toimi -X- _ O
jälleen -X- _ O
Lapin -X- _ B-LOC
rintaman -X- _ O
komentajana -X- _ O
ja -X- _ O
pysäytti -X- _ O
ennakoimattoman -X- _ O
voimakkaan -X- _ O
venäläisten -X- _ O
hyökkäyksen -X- _ O
pohjoisen -X- _ O
suunnalla -X- _ O
. -X- _ O

Vaihdon -X- _ O
syynä -X- _ O
oli -X- _ O
talousosaston -X- _ O
epäluottamus -X- _ O
edustajaansa -X- _ O
von -X- _ B-PER
Haartmania -X- _ I-PER
kohtaan -X- _ O
, -X- _ O
mutta -X- _ O
jottei -X- _ O
tämän -X- _ O
vaihtaminen -X- _ O
olisi -X- _ O
liiaksi -X- _ O
näyttänyt -X- _ O
& -X- _ O
quot -X- _ O
moitteelta -X- _ O
& -X- _ O
quot -X- _ O
, -X- _ O
myös -X- _ O
Cederholm -X- _ B-PER
kenraalikuvernööri -X- _ O
Feodor -X- _ B-PER
Logginovitsh -X- _ I-PER
Heidenin -X- _ I-PER
kehotuksesta -X- _ O
kieltäytyi -X- _ O
jatkosta -X- _ O
. -X- _ O

Metsästystä -X- _ O
ja -X- _ O
kalastusta -X- _ O
harrastava -X- _ O
Kyyhkynen -X- _ B-PER
päätti -X- _ O
1905 -X- _ B-DATE
asettua -X- _ O
asumaan -X- _ O
pysyvästi -X- _ O
Kemijärvelle -X- _ B-LOC
. -X- _ I-LOC

